<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>StudyLog</title>
<link>https://shinjihan.github.io/studylog/miscellaneous.html</link>
<atom:link href="https://shinjihan.github.io/studylog/miscellaneous.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>통계와 AI를 기록하는 개인 블로그</description>
<generator>quarto-1.8.26</generator>
<lastBuildDate>Wed, 11 Dec 2024 15:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>나노 소재</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_05_1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>나노기술 및 자연에서 영감을 받은 구조적 특성에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 풀러렌 (Fullerene)</p>
<p>1985년, 발견된 탄소 동소체의 한 종류로, 주로 60개의 탄소 원자가 결합하여 구형 모양을 형성하는 C₆₀ 분자로 알려져 있다.</p>
<p>풀러렌이라는 이름은 미국의 건축가 버크민스터 풀러에서 유래했다.</p>
<p>(Buckminster Fuller, 1895–1983)</p>
<p>그가 개발한 지오데식 돔 구조와 유사한 형태를 가졌기 때문이다.</p>
<p>(Geodesic Dome, 1946)</p>
<p>플러렌 분자의 구조가 구형이고 지오데식 돔처럼 다수의 삼각형 면이 결합된 형태를 띄고 있어 이를 반영한 이름이다.</p>
<p>플러렌의 발견자는 다음과 같다:</p>
<p>하라르드 크라우스(Harold W. Kroto, 1939–2016) 리처드 스몰리 (Richard E. Smalley, 1943–2005) 제이 로버트 커천 (J. Robert Curl, 1933–2022) 이들은 플러렌을 발견한 공로로 1996년 노벨 화학상을 공동 수상했다.</p>
<ol type="1">
<li>초기 풀러렌 연구 풀러렌은 구형 구조의 높은 안정성으로 주목받았다.</li>
</ol>
<p>(Buckminsterfullerene, C₆₀)</p>
<p>강한 공유 결합 구조 덕분에 화학적으로 매우 안정하며, 고온과 고압에서도 뛰어난 내성을 보였다.</p>
<p>그러나 이러한 안정성은 다른 물질과의 반응이나 새로운 화합물 생성에 어려움을 초래했다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>초기의 인기 부족 발견 초기에는 안정성 등 여러 물리적 특성이 주목받았지만, 구체적인 상업적 활용 사례가 부족했다.</li>
</ol>
<p>대량 생산 기술이 부족하고, 가격이 너무 비싸서 실용적인 응용이 어려웠다.</p>
<p>주로 학술적 관심에서만 다뤄졌으며, 실생활에서 널리 사용되지 못했기에 발견 초기에는 “인기 없는 물질”로 여겨졌다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>상업적 활용 한계 풀러렌이 상업적으로 널리 활용되지 못한 이유는 비용 효율성 문제 때문이다.</li>
</ol>
<p>풀러렌의 합성 과정은 매우 복잡했고, 고순도의 물질을 대량으로 생산하려면 높은 비용이 들었다.</p>
<p>초기에 풀러렌은 윤활유로 사용될 가능성에 대한 논의도 있었다.</p>
<p>풀러렌은 독특한 구조와 물리적 특성 덕분에 윤활 특성이 있을 것으로 예상되었으며, 특히 나노스케일에서의 고체 윤활성에 대한 연구가 활발히 이루어졌다.</p>
<p>풀러렌 분자는 매우 매끄러운 표면을 가지고 있어 마찰을 줄이고, 미세한 마모를 감소시킬 수 있다는 가능성이 제기되었기 때문이다.</p>
<p>그러나 플러렌은 일반적인 윤활유에 비해 생산 단가가 훨씬 높았다.</p>
<p>고체 윤활유로 사용할 수 있는 흑연이나 몰리브데넘 디설파이드(MoS₂) 등의 대체재는 이미 저렴하고 효과적이었다. 기존 대체재가 충분히 성능을 충족하므로, 고가의 풀러렌을 선택할 이유가 적었다.</p>
<p>풀러렌을 윤활제로 상업화하기 위해서는 가격 대비 성능에서 현저한 차별화가 필요했기 때문이다.</p>
<p>그 결과, 경제성 부족으로 인해 기업들은 대규모 투자를 주저하게 되었다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>역사적 의의 그럼에도 불구하고, 풀러렌은 상업적 성공 여부를 넘어 탄소 소재 연구의 혁명적인 전환점을 마련한 중요한 발견이었다.</li>
</ol>
<p>이전까지 탄소는 다이아몬드와 흑연 같은 단순한 형태로만 알려져 있었다.</p>
<p>풀러렌은 3차원 구형 구조로, 탄소가 새로운 방식으로 배열될 수 있음을 보여준 최초의 사례였다.</p>
<p>풀러렌의 발견은 이후 탄소 나노튜브와 그래핀 연구로 이어져, 나노소재 과학의 기초를 다지는 계기가 되었다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>기술적 가능성 시간이 지나면서 연구자들은 풀러렌을 화학적으로 변형하거나 다른 물질과 복합체를 형성하는 기술을 개발했다.</li>
</ol>
<p>예를 들어, 다양한 작용기를 결합하는 화학적 반응 (예: 친전자성 첨가 반응)이나 나노소재 복합체 제작 기술이 발전했다.</p>
<p>풀러렌의 전도성은 유기 태양전지나 전자 디바이스에 활용되고 있으며, 구형의 구조는 약물을 포획하고 전달하는 것에 유용했다.</p>
<p>또한, 뛰어난 안정성과 낮은 마찰 계수 덕분에 고체 윤활제로도 사용되었다. 비록, 풀러렌이 상용 윤활유로 널리 사용되지는 않았지만, 고급 산업 및 연구 분야에서 실험적으로 사용되었다.</p>
<p>기존 윤활유가 극한 조건에서 분해되거나 마찰 성능이 떨어지는 문제를 풀러렌이 보완할 수 있다.</p>
<p>또한, 높은 성능을 요구하는 특정 기계나 장치에 적합하며, 고효율, 저마찰 특성이 필요한 실험 환경에서 사용되었다.</p>
<p>02 흑연 (Graphite)</p>
<p>지구상에서 가장 흔하게 발견되는 탄소 동소체로, 탄소 원자들이 2차원 평면 구조를 이루며 결합되어 있다.</p>
<p>이 구조는 층상 구조로, 각 층은 서로 약한 반데르발스 힘에 의해 결합되어 있다.</p>
<p>(Van der Waals forces)</p>
<p>이 힘은 결합력이 비교적 약하기 때문에, 각 층은 쉽게 분리되거나 미끄러질 수 있다.</p>
<p>연필 사용의 원리 연필로 글을 쓸 때 흑연의 층들이 종이에 부드럽게 떨어져 나가는 원리도 바로 이 약한 층간 결합 덕분이다.</p>
<p>글을 쓸 때 연필의 압력으로 흑연 층들이 종이 표면에 남게 된다. 이 때문에 연필로 쓴 자국은 종이에 흔적을 남기게 되는 것이다.</p>
<p>03 탄소나노튜브 (Carbon Nanotube, CNT)</p>
<p>구조적으로 나노미터 크기의 직경과 높은 종횡비(길이 대비 직경 비율)를 가지고 있다.</p>
<ol type="1">
<li>전계 강화 효과 (Field Enhancement)</li>
</ol>
<p>CNT의 끝부분에서는 전계 강화 효과가 나타난다.</p>
<p>이는 전기장이 좁은 영역에서 극도로 강해지는 현상으로, 나노미터 크기의 좁은 끝에서 특히 두드러진다.</p>
<p>이 효과 덕분에 CNT는 기존의 평평한 금속 음극보다 전자를 방출하기 위해 필요한 전압이 훨씬 낮다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>전계 방출 (Electron Field Emission)</li>
</ol>
<p>CNT는 낮은 전압으로도 전자를 효율적으로 방출할 수 있다.</p>
<p>전계 강화 효과로 인해 전자가 강하게 방출되며, 방출된 전자는 고속으로 이동한다. 이러한 특성은 CNT가 기존 금속 음극보다 더 낮은 에너지 소모를 가능하게 한다.</p>
<p>또한, 전자 방출이 즉각적으로 이루어지기 때문에 빠른 스위칭이 필요한 응용에서도 매우 효과적으로 활용될 수 있다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>환경적 이점 이러한 CNT 음극의 특성은 애너지 소모를 줄이고 전력 효율성을 높인다. 이는 에너지 절약과 이산화탄소 배출 감소에 기여할 수 있다.</li>
</ol>
<p>CNT는 높은 열 안정성과 내구성을 갖추고 있어, 기존 금속 음극보다 교체 주기가 길어질 수 있다.</p>
<p>이로 인해 자원의 사용량이 줄어들고, 폐기물 발생도 감소시킬 수 있다.</p>
<p>또한, 나노 크기의 특성을 활용해 소형화된 전자 기기를 개발할 수 있으며, 생산 과정에서 사용되는 물질의 양을 줄일 가능성이 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>전자총 (Electron Gun)</li>
</ol>
<p>전자를 방출하고 가속하여 특정 방향으로 발사하는 장치. CNT 음극을 사용하면 방출 전류가 안정적이고 전력 소비를 줄일 수 있다.</p>
<p>이는 전자 현미경, 전자빔 리소그래피 등에 사용된다.</p>
<p>Electron Microscope Electron Beam Lithography</p>
<ol start="5" type="1">
<li>X-ray 튜브 음극 CNT는 기존 금속 음극보다 작은 크기와 높은 전류 밀도를 제공한다.</li>
</ol>
<p>치과에서 사용하는 소형 X-ray 장비에 적합하며, 이는 낮은 전압으로도 강력한 X-ray를 생성할 수 있기 때문이다. 또한, 방출되는 전자의 제어가 용이해 고해상도 이미징이 가능하다.</p>
<ol start="6" type="1">
<li>치과 X-ray 장비 환자의 치아 및 뼈를 고해상도로 촬영하는 데 사용된다.</li>
</ol>
<p>CNT 음극은 기존 장비 대비 더 작고 가벼운 X-ray 장비를 제작할 수 있어 치과 진료의 효율성을 높인다.</p>
<p>낮은 전력으로도 충분한 X-ray 강도를 제공해 환자와 의료진의 방사선 노출을 줄이는 장점이 있다.</p>
<ol start="7" type="1">
<li>전망 CNT는 소형 의료 장비뿐 아니라, 대형 산업용 장비, 디스플레이 기술(FED, Field Emission Display), 우주 장비 등 다양한 분야에서도 적용 가능성이 연구되고 있다.</li>
</ol>
<p>특히, CNT의 고효율 전자 방출 특성은 미래의 에너지 절약형 장비와 고성능 영상 기술의 핵심이 될 것으로 보인다.</p>
<ol start="8" type="1">
<li>우주 항공 분야 CNT는 매우 강하고 가벼운 특성 덕분에 우주 항공 분야에서도 활발하게 연구되고 있다.</li>
</ol>
<p>우주 정거장 재료나 케이블 등 구조적 요소로 적용할 수 있으며, 우주 엘리베이터와 같은 미래 기술에도 활용할 가능성이 논의되고 있다. 극한의 강도를 요구하는 분야에서 그 요구를 충족시킬 수 있는 잠재력을 지니고 있다.</p>
<p>04 그래핀 (Graphene)</p>
<p>2004년, 영국 맨체스터 대학의 안드레 가임과 콘스탄틴 노보셀로프 교수 연구팀이 그래핀을 발견하였다.</p>
<p>(Andre Geim, 1958–현재) (Konstantin Novoselov, 1974–현재)</p>
<p>그 공로로 2010년 노벨물리학상을 수상하였다.</p>
<p>연구팀은 흑연에서 테이프를 이용해 단일 원자층을 분리하는 방식으로 그래핀을 최초로 얻었다.</p>
<ol type="1">
<li>단층 구조 그래핀은 흑연에서 한 층을 떼어낸 형태로, 탄소 원자들이 벌집 모양의 평면 배열을 이루고 있다.</li>
</ol>
<p>이 단일 층은 2차원적인 구조를 형성하며, 그래핀을 구성하는 기본적인 구조 단위이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>결합 특성 그래핀의 각 탄소 원자는 sp² 혼성화(이중 결합)를 통해 세 개의 탄소와 강한 공유 결합을 형성한다.</li>
</ol>
<p>이러한 결합은 평면을 형성하며, 그래핀의 강도와 안정성을 제공한다.</p>
<p>나머지 한 개의 전자는 π 전자로, 이 전자는 각 탄소 원자 간에 겹쳐져 자유롭게 움직인다.</p>
<p>이 전자의 이동은 그래핀의 전기적 특성을 결정짓는 중요한 요소이며, 전도성을 높이는 역할을 한다.</p>
<p>3.주요 특성</p>
<p>① 전기전도성 전자 이동성(Electron Mobility)은 매우 뛰어나며, 구리의 약 100배에 달한다.</p>
<p>이는 그래핀이 무질서도가 거의 없는 2차원 구조로, 전자가 충돌 없이 빠르게 이동할 수 있기 때문이다.</p>
<p>② 기계적 강도 강철보다 약 200배 강한 강도를 가지면서도, 매우 얇고 유연하다. 이러한 특성 덕분에 유연한 전자기기(Flexible Electronics) 개발에 적합하다.</p>
<p>③ 열전도성 그래핀은 우수한 열전도체로, 열전도율이 다이아몬드보다 더 높다. 이는 전자 장치의 열 관리에 활용될 가능성을 열어준다.</p>
<p>④ 투명성 그래핀은 97.7%의 가시광선을 투과할 정도로 투명하다. 이는 투명 전극이나 디스플레이 기술에 유용하다.</p>
<p>05 도꼬마리 열매 (Cocklebur)</p>
<p>열매에 작은 갈고리 모양의 구조가 있어 다른 물체나 동물의 털에 달라붙는 특징을 가지고 있다.</p>
<p>1941년, 스위스의 엔지니어 게오르그 드 메스르탈.</p>
<p>(George de Mestral, 1907–1990)</p>
<p>이 열매를 현미경으로 관찰하고, 그 구조가 갈고리처럼 생긴 돌기들이 다른 표면에 부착되는 원리를 발견했다. 이러한 원리를 바탕으로, 옷에 붙었다 떼는 간단하고 강력한 결합 방법을 개발하게 된다.</p>
<ol type="1">
<li>벨크로의 원리 (Velcro)</li>
</ol>
<p>두 개의 스트립(조각)을 서로 맞대었을 때,</p>
<p>하나는 갈고리(hook) 형태의 작은 돌기가, 다른 하나는 루프(loop) 형태의 고리가 되어 서로 맞물려 결합하는 방식이다.</p>
<p>갈고리는 고리 모양의 구조로 되어 있어 루프에 걸려 붙는다. 이렇게 갈고리와 루프가 결합되면 매우 강력한 고정력을 발휘하며, 당기면 쉽게 분리된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>친수성 (Water-Attracting)</li>
</ol>
<p>벨크로는 물과 결합하는 특성을 가지고 있기도 하며, 이 경우 친수성을 나타낼 수 있다.</p>
<p>친수성이란 물과 쉽게 결합하고, 물에 잘 붙는 성질을 의미한다. 이는 벨크로의 루프 부분이 물에 의해 일부 보강되거나 부착력이 달라질 수 있다는 것을 의미한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>벨크로의 활용 옷, 신발, 가방 등 다양한 의류뿐만 아니라, 의료 장비나 인공 보조기기에도 벨크로가 활용되어 착용과 조정이 용이하다.</li>
</ol>
<p>또한, 우주복이나 우주선에서 물품을 고정하는 데 사용되기도 한다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>특허 및 창업 게오르그 드 메스트랄은 벨크로 기술에 대한 특허를 획득한 후, 1952년 Velcro SA라는 회사를 설립한 뒤, 이를 상업화하며 큰 성공을 거두었다.</li>
</ol>
<p>벨크로는 이후 전 세계적으로 유명한 고정 장치로 자리 잡게 되었다.</p>
<p>06 연잎 미세 돌기 (Lotus Leaf)</p>
<p>연잎의 표면은 미세한 나노 크기의 돌기와 미세한 홈들로 덮여 있다.</p>
<p>(Nano-Protrusions)</p>
<p>이 나노 구조는 연잎이 물을 매우 잘 튕겨내고, 물방울이 표면에 머물지 않도록 한다.</p>
<ol type="1">
<li>초소수성 (Superhydrophobicity)</li>
</ol>
<p>물방울이 표면에 닿았을 때 물방울이 구슬처럼 표면 위에서 굴러다니는 현상.</p>
<p>연잎의 나노 구조는 표면에 물이 접촉할 때, 물방울이 표면과 거의 접촉하지 않고 공기층을 형성하게 만든다. 이로 인해 표면에 물이 고이지 않고, 물방울이 쉽게 구르며 떨어진다.</p>
<p>연잎은 물에 대한 접촉각(Contact Angle)이 150도 이상으로, 물이 흘러내리기 쉽다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>자기세정효과 (Self-Cleaning Effect)</li>
</ol>
<p>연잎의 초소수성 표면은 물방울이 표면 위를 구르면서 먼지나 오염물질을 쉽게 밀어낸다.</p>
<p>이 현상은 자기세정효과라고 불리며, 오염물질이 연잎 표면에 붙지 않거나 쉽게 제거되도록 돕는다.</p>
<p>물방울이 표면을 구를 때, 표면에 있는 작은 먼지나 오염물질은 물방울에 의해 밀려 나가거나 떨어져 나간다.</p>
<p>결과적으로 연잎은 항상 깨끗하게 유지된다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>생물학적 영감 및 응용 나노기술을 이용해 초소수성 표면을 만들거나, 자기세정 기능을 부여하는 다양한 산업적 응용이 가능하다.</li>
</ol>
<p>건물 외벽, 창문, 자동차, 의류 등에 활용되어 오염물질을 쉽게 제거할 수 있으며, 물에서 불순물을 제거하는 수처리 기술 개발에도 기여하고 있다. 또한, 방수 및 오염 방지 기능이 필요한 전자기기에 적용될 수 있다.</p>
<p>07 규조토 (Diatoms)</p>
<p>규조류의 껍질이 퇴적되어 형성된 물질로, 그 껍질은 실리카(SiO₂)로 되어 있다.</p>
<p>매우 미세한 식물 플랑크톤으로, 크기는 대개 μm ~ mm 사이이며, 실리카 껍질의 표면에는 나노 크기의 기공(구멍)이 다수 존재한다.</p>
<p>이 기공은 규조토의 전체 부피의 80 ~ 95%를 차지한다. 이 나노 크기의 기공은 규조토의 특수한 성질을 만들어낸다.</p>
<ol type="1">
<li>규조토의 특징 고품위 규조토(&gt;90%)는 순수 실리카가 주 성분인 규조토로, 기공이 많은 구조를 가지고 있어, 다공성과 우수한 흡수성을 특징으로 한다.</li>
</ol>
<p>이러한 특성 덕분에 여과제로 사용된다.</p>
<p>규조토는 매우 가볍고 미세한 입자로 이루어져 있어 물리적, 화학적으로 안정적이며, 고온에서도 잘 분해되지 않는다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>주요 활용 규조토는 뛰어난 여과성을 가지고 있어 맥주, 음료, 식수 등의 여과에 사용된다. 특히, 고품질의 규조토는 음료수 여과 과정에서 중요한 역할을 한다.</li>
</ol>
<p>농업 분야에서는 비료와 토양 개량제로 사용되며, 전기 산업에서 전선의 절연재로도 이용된다.</p>
<p>또한, 유분 흡수 능력이 우수하여, 오일 흡수제로도 활용된다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>환경적 이점 규조토는 자연에서 얻을 수 있는 물질로, 화학적인 처리 없이도 환경에 미치는 영향이 적은 물질이다.</li>
</ol>
<p>또한 재활용이 가능하고, 지속 가능한 자원으로 여겨진다.</p>
<p>08 다이너마이트 (Dynamite)</p>
<p>1867년, 스웨덴의 화학자 알프레드 노벨이 발명하였다.</p>
<p>(Alfred Nobel, 1833–1896)</p>
<p>니트로글리세린(Nitroglycerin)을 주요 성분으로 사용하여 만든 폭발물이다.</p>
<p>이 물질은 매우 강력한 폭발력을 지닌 액체 폭약으로, 불안정하고 취급하기 어려운 물질이었다.</p>
<p>따라서 이를 안전하게 다룰 수 있는 방법이 필요했다.</p>
<ol type="1">
<li>규조토의 활용 그는 규조토의 나노 크기 기공 구조를 활용하여 니트로글리세린을 흡수시키는 방법을 생각해냈다.</li>
</ol>
<p>규조토는 다공성이며 나노 크기의 기공을 다수 포함하여, 니트로글리세린을 효과적으로 흡수할 수 있다.</p>
<p>규조토는 니트로글리세린의 3배에 달하는 무게를 흡수하여, 이를 안정화시키고 폭발의 위험을 줄일 수 있었다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>니트로글리세린의 안정화 규조토는 니트로글리세린을 안전하게 흡수하여 폭약이 폭발하지 않도록 안정화시켰다.</li>
</ol>
<p>고체 상태로 만들어져 저장과 운반이 용이하며, 니트로글리세린의 강력한 폭발력을 유지하면서도 안전한 취급이 가능해졌다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>특허 및 상업화 1867년, 알프레드 노벨은 다이너마이트 발명에 대해 특허를 획득했다. 이후 다이너마이트는 건설, 채굴, 군사 등 여러 분야에서 널리 사용되었다.</li>
</ol>
<p>다이너마이트의 발명은 노벨의 이름을 널리 알리게 되었으며, 노벨상 설립의 배경이 되기도 했다.</p>
<p>09 제올라이트 (Zeolite) (Na₂, K₂, Ca₂​)Al₂Si₃​O₁₀ ​⋅ 4H₂​O</p>
<p>알루미늄(Al), 실리콘(Si), 산소(O)로 이루어진 결정성 알루미노실리케이트이다.</p>
<p>이 물질은 매우 규칙적인 나노 크기의 구멍(기공)을 가지고 있다.</p>
<p>이 기공의 크기는 대체로 0.3 ~ 10 nm 범위로, 매우 작은 크기의 분자들도 선택적으로 통과할 수 있다.</p>
<p>이 규칙적인 기공 구조 덕분에 제올라이트는 흡착, 이온 교환, 분자 크기 분리 등에 유용하게 사용된다.</p>
<ol type="1">
<li>개발과 산업적 활용 1990년대 초, 미국의 Mobil에서 개발되어 양산이 시작되었다.</li>
</ol>
<p>원유 정제 과정에서 매년 70억 배럴 이상의 원유가 제올라이트를 활용해 정제된다.</p>
<p>제올라이트는 분해, 구성 변화 및 성분 분리 등 다양한 과정에서 촉매 역할을 하여 원유의 품질을 개선하고, 정제 과정을 보다 효율적으로 만들었다.</p>
<p>또한, 제올라이트는 공기에서 산소(O₂)와 질소(N₂)를 분리하는 데 사용된다.</p>
<p>제올라이트의 기공 구조는 산소와 질소 분자의 크기 차이를 이용하여 선택적으로 분리하는 특성을 지닌다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>다른 활용 분야 제올라이트는 흡착제로 사용되어, 가스, 화학 물질, 수분 등을 효율적으로 흡착할 수 있다. 이 특성 덕분에 수처리, 공기 정화, 환경 보호 분야에서 유용하게 활용된다.</li>
</ol>
<p>또한, 뛰어난 이온 교환 능력으로 수질 개선, 비료의 흡수, 의약품 제조 등에서도 활용되며, 화학 촉매로서 화학 반응의 효율성을 높인다.</p>
<p>특히 석유화학 산업에서 다양한 화합물의 합성 및 분해에 중요한 역할을 한다.</p>
<p>10 도마뱀붙이 (Gecko foot, Gecko adhesion)</p>
<p>도마뱀의 발이 가지는 특수한 구조로, 물체에 강하게 붙을 수 있는 능력을 말한다.</p>
<p>보통 11 ~ 12 cm, 1 ~ 2 kg 정도의 크기를 가지는 도마뱀붙이는 벽이나 천장을 자유자재로 이동할 수 있으며, 그 원리는 발가락 구조에 있다.</p>
<p>도마뱀붙이의 발에는 Seta(셉타)라는 구조가 있다.</p>
<p>각 발가락에는 50만 개의 Seta가 있으며, 각 Seta의 끝에는 수백 개의 나노 크기의 Spatula(스패출러)가 있다.</p>
<p>이 Seta와 Spatula는 반데르발스 힘(Van der Waals force)을 이용해 표면에 강하게 부착할 수 있게 만들어 준다.</p>
<p>이 물리적 현상 덕분에 도마뱀붙이는 매우 미세한 표면에도 쉽게 부착할 수 있고, 벽을 탈 때도 떨어지지 않는다.</p>
<ol type="1">
<li>게코테이프 (Gecko Tape)</li>
</ol>
<p>도마뱀붙이의 발가락 구조를 모방하여 만든 스티키 테이프.</p>
<p>이 테이프는 도마뱀붙이가 벽을 붙잡는 방식인 나노 크기의 Spatula를 이용하여 접착력을 발휘한다.</p>
<p>반데르발스 힘을 활용하여 강력하면서도 재사용 가능한 접착력을 제공한다. 이 힘은 분자 수준에서 발생하는 약한 상호작용으로, 물리적 접착이 가능하게 한다.</p>
<p>일반적인 접착 테이프와 달리 한 번 붙이고 떼더라도 접착력이 그대로 유지되며, 여러 번 재사용할 수 있는 장점이 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>게코테이프의 활용 로봇이 벽이나 천장을 자유롭게 이동할 수 있도록 돕는 기술로 발전할 수 있다.</li>
</ol>
<p>또한, 피부에 자극을 최소화하면서도 강력한 접착력을 제공하는 의료용 테이프로 활용될 수 있으며, 표면에 손상 없이 부착할 수 있는 재료로 건축 분야에도 응용될 수 있다.</p>
<p>11 구조색 (Structural Color)</p>
<p>물질이 염료나 색소 없이 나노구조나 미세한 표면 구조에 의해 색을 나타내는 현상.</p>
<p>이 현상은 물질의 물리적 특성에 따라 빛의 반사, 굴절, 분산 등이 다르게 일어나며, 그 결과로 특정 색이 나타난다.</p>
<ol type="1">
<li>멜라닌 (Melanin)</li>
</ol>
<p>주로 피부, 머리카락, 눈 등에 존재하는 색소.</p>
<p>손톱과 같은 부위에서 멜라닌은 투명한 특성을 가지며, 나노 구조에 따라 반사되는 빛이 달라져 색을 나타낸다.</p>
<p>멜라닌 자체는 색이 없는 물질이지만, 물질과 빈 공간이 반복적으로 배열되면 외부 빛에 의해 구조색 효과가 나타날 수 있다.</p>
<p>즉, 구조색은 물질과 빈 공간의 반복적인 배열, 나노 크기의 구조에 따라 색이 달라 보이는 현상이다.</p>
<p>예를 들어, 녹색은 약 100nm의 나노구조와 55nm의 빈 공간에서 나타날 수 있다. 갈색은 약 125nm의 나노구조와 70nm의 빈 공간에서 나타날 수 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>모르포 나비 (Morpho Butterfly)</li>
</ol>
<p>브라질, 페루 등 중남미 지역에 서식하며, 빛의 반사를 이용한 구조색에 의해 푸른빛을 띈다.</p>
<p>자연에서 색소에 의한 순수한 파란색은 매우 드문 현상이다.</p>
<p>초기 연구자들은 모르포 나비 날개에서 파란색을 만들어내는 색소를 찾으려고 했지만, 색소가 존재하지 않음을 확인했다.</p>
<p>이후 연구에서 날개 표면의 나노 구조가 빛의 반사를 조절하여 색을 만들어낸다는 것을 알게 되었다.</p>
<p>나비의 날개 표면은 미세한 나노 주름과 뽀족한 돌기로 덮여 있으며, 이 구조가 빛을 분산시키고 반사하여 파란색을 만들어낸다.</p>
<p>이처럼 나노 구조는 특정 빛의 파장을 선택적으로 반사하여 색을 형성하며, 동시에 물과의 접촉을 최소화해 물방울을 쉽게 튕겨내는 초소수성 효과도 발휘한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>카멜레온 (Chameleon)</li>
</ol>
<p>주로 아프리카와 마다가스카르를 포함한 열대 지역에 서식하며, 특유의 색상 변화 능력, 독립적으로 움직이는 눈, 그리고 긴 혀를 이용한 먹이 포획 능력을 가진 파충류.</p>
<p>카멜레온은 몸의 색을 변화시킬 수 있는 능력을 지니며, 이를 통해 다양한 환경에 적응하거나 의사소통을 한다.</p>
<p>이 색 변화는 단순한 색소 변화가 아니라, 몸 표면의 미세 구조를 조절해 빛의 반사와 분산을 변화시킴으로써 발생한다.</p>
<p>이를 통해 주변 환경과 조화를 이루는 색을 나타낼 수 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>오팔 (Opal)</li>
</ol>
<p>실리카(SiO₂)와 물이 결합된 광물.</p>
<p>오팔의 색상 변화는 주로 빛의 간섭에 의해 발생하는데, 이는 오팔의 내부 구조에 있는 실리카 구슬들이 특정한 방식으로 배열되어 빈 공간을 형성하고, 이 구조가 빛의 파장을 선택적으로 반사하고 분산시키기 때문이다.</p>
<p>오팔의 내부 구조는 나노미터 크기의 실리카 입자들이 규칙적으로 배열되어 있어서, 빛이 이들 사이를 지나갈 때 다양한 색이 반사된다.</p>
<p>이 반사는 빛의 각도에 따라 달라져, 오팔의 독특한 색상 변화(예: 파랑, 초록, 보라)가 나타나게 되며, 이러한 색상 변화를 “화려한 불꽃”(play-of-color)이라고도 부른다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>구조색의 활용 여권과 같은 보안 문서에는 구조색을 활용하여 보안 기능을 강화하는 경우가 많다.</li>
</ol>
<p>이러한 구조색은 자외선(UV) 빛을 비추면 숨겨진 색상이나 패턴이 드러나도록 설계된다.</p>
<p>이는 구조적 배열이 특정 파장의 빛을 반사하거나 흡수하는 원리를 이용하며,</p>
<p>일반적인 색소나 염료를 사용하는 방식과 달리 빛의 간섭이나 회절을 통해 색이 형성된다.</p>
<p>이러한 특수한 구조색 효과는 문서의 위조를 방지하는 데 중요한 역할을 하며,</p>
<p>자외선 등의 특정 조건에서만 나타나는 색상이나 패턴을 통해 진위 여부를 확인할 수 있다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_05_1.html</guid>
  <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>보석들</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_4.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>다이아몬드 이외의 다른 4종의 보석에 대해 다루고자 한다.</p>
<section id="에메랄드" class="level1">
<h1>01 에메랄드</h1>
<p><code>Emerald, Be₃Al₂Si₆O₁₈ 베릴알루미늄실리케이트</code> <code>5월의 탄생석</code></p>
<p>고대부터 귀한 보석으로 여겨져 왔으며, 그 이름은 그리스어 ’스멜라두스(σμάραγδος)’에서 유래한다. 이는 ’초록색’을 의미한다.</p>
<p>에메랄드는 주로 베릴(Be0) 계열의 광물로, 베릴륨(Be), 알루미늄(Al), 실리콘(Si), 산소(O)가 결합된 구조를 가지고 있다.</p>
<p>이 보석의 색은 주로 크로뮴(Cr)과 철(Fe)의 함량에 의해 결정된다. 또한, 기둥 모양의 형태를 가지므로, “녹주석”이라고 불리기도 한다.</p>
<ol type="1">
<li>상징성 고대 이집트인들은 초록색을 “생명의 색”으로 여겼다. 이는 농작물의 풍요로운 색과 닮아 있어 생명과 재생을 상징했기 때문이다.</li>
</ol>
<p>당시 고대 이집트에서 귀중한 보석으로 여겨졌으며, 클레오파트라는 에메랄드를 특히 사랑했다고 전해진다.</p>
<p>클레오파트라 7세 필로파토르 (Cleopatra VII Philopator, 69BCE–30BCE)</p>
<ol start="2" type="1">
<li>에메랄드의 사용 왕족과 귀족들은 에메랄드를 주로 장식품이나 부적에 사용했다.</li>
</ol>
<p>에메랄드는 당시 죽음 이후의 세계에서 보호를 제공한다고 믿어져 무덤에 함께 매장되기도 했다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>역사적 가치 클레오파트라 시대에는 에메랄드 광산이 존재했다.</li>
</ol>
<p>이집트의 제벨 자바라(Jebel Zabara)와 제벨 세케이트(Jebel Sikait)는 클레오파트라 시기에 운영되던 중요한 에메랄드 광산들로 알려져 있다.</p>
<p>이러한 이유로 에메랄드는 당시 문화와 신앙에서 큰 상징적 의미를 지녔다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>스페인 정복자들의 침략 16세기 초, 스페인과 포르투갈이 아메리카 대륙과 남미를 탐사하면서 자원을 약탈하고 정복을 진행했다.</li>
</ol>
<p>그들은 아즈텍, 잉카와 같은 고대 문명을 정복하고, 금, 은, 에메랄드 등 다양한 자원을 유럽으로 가져왔다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>뮤이즈 (Muzo) 콜롬비아의 보야카(Boyacá) 주에 위치한다.</li>
</ol>
<p>안데스 산맥의 한 지역으로, 세계에서 가장 오래된 에메랄드 광산 중 하나로 유명하다.</p>
<p>이 지역은 에메랄드의 최고 품질을 자랑하며, 오늘날에도 여전히 중요한 에메랄드 생산지로 알려져 있다.</p>
<ol start="6" type="1">
<li>유럽에서의 가치 에메랄드는 유럽에서 귀한 보석으로 자리잡게 되었다.</li>
</ol>
<p>그 당시 상류층과 왕족에게 큰 선물이었으며, 그 가치는 금, 은, 다이아몬드와 같은 다른 귀금속과 비견될 만큼 높았다.</p>
<ol start="7" type="1">
<li>영화 ‘클레오파트라’ (Cleopatra, 1962)</li>
</ol>
<p>당시 엘리자베스 로즈먼 테일러는 클레오파트라 역을 맡았고, 리차드 서튼 버튼은 마르쿠스 안토니우스 역을 맡았다.</p>
<p>(Elizabeth Rosemond Taylor, 1932–2011) (Richard Sutton Burton, 1925–1984)</p>
<p>에메랄드는 영화 촬영 중에 발생한 둘의 로맨스와 관련이 있으며, 버튼은 테일러에게 콜롬비아산 에메랄드로 만든 화려한 보석을 선물했다.</p>
<p>이 보석은 매우 크고 값비싼 에메랄드로, 에메랄드가 고대 이집트와 연관된 보석이기 때문에 클레오파트라와의 역사적 연관성을 더욱 강조한 선물이었다.</p>
<p>이 사건은 헐리우드 역사에서 가장 유명한 로맨틱한 선물 중 하나로 기억되며, 엘리자베스 테일러의 아름다움과 클레오파트라 역할과 맞물려 더욱 큰 의미를 가진다.</p>
<p>02 아쿠아마린 (Aquamarine, Be₃Al₂Si₆O₁₈ 베릴알루미늄실리케이트) 3월의 탄생석</p>
<p>베릴광(beryl)의 일종으로, 이 광물은 기본적으로 알루미늄과 베릴륨이 포함된 규산염 미네랄이다.</p>
<p>화학적으로는 에메랄드와 동일한 구조를 가졌지만, 이 베릴광에 소량의 철이 섞여 있어 푸른색 또는 청록색을 띈다.</p>
<ol type="1">
<li>어원 라틴어로, “aqua”(물)와 “mare”(바다)의 결합에서 유래했다.</li>
</ol>
<p>이 이름은 아쿠아마린이 바다의 색을 연상시키는 맑고 푸른 색을 띤다는 특성에서 비롯되었다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>그리스 신화의 포세이돈 Poseidon / Ποσειδῶν(Poseidôn)</li>
</ol>
<p>그리스 신화에서 포세이돈은 바다의 신으로, “바다의 지배자” 또는 “바다와 지진의 신”으로 알려져 있다.</p>
<p>고대 그리스에서는 아쿠아마린이 포세이돈의 선물로 여겨졌다. 이는 아쿠아마린이 바다와 관련된 신화적 의미를 지닌 보석이라는 전통을 반영한 것이다.</p>
<p>또한, 고대 항해자들이 아쿠아마린을 호신부로 사용하여 바다에서의 안전을 기원하였다.</p>
<p>03 진주 (Pearl, CaCO₃ 탄산칼슘) 6월의 탄생석</p>
<p>조개나 연체동물의 몸속에서 만들어진다.</p>
<p>이물질(모래알 등)이 조개 안으로 들어오면 연체동물은 이를 감싸기 위해 보호 물질인 진주질(Nacre)을 분비한다.</p>
<p>시간이 지나면서 탄산칼슘(CaCO₃)과 콘키올린(Conchiolin)이라는 단백질이 여러 겹 쌓여 진주가 생성된다.</p>
<p>자연산 진주는 오랜 시간에 걸쳐 형성되며, 다결정질 구조를 가지기 때문에 빛을 산란시켜 은은한 광택을 낸다.</p>
<p>특징 주로 불투명하거나 반투명한 구조를 가지며, 광택이 독특하다. 색상은 흰색, 크림색, 분홍색, 회색, 검은색까지 다양하다.</p>
<ol type="1">
<li>엘리자베스 1세 엘리자베스 튜더 (Elizabeth Tudor, 1533–1603)</li>
</ol>
<p>잉글랜드와 아일랜드의 여왕으로 1558년부터 1603년까지 통치했다.</p>
<p>그녀는 “버진 퀸(The Virgin Queen)”이라는 별명을 가졌다. 이는 그녀가 결혼하지 않고 평생 독신으로 지냈기 때문이다.</p>
<p>그녀는 스스로 “나는 국가와 결혼했다”고 선언하며, 다른 나라와의 정략결혼을 통한 정치적 동맹을 거부했다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>초상화 속 진주 엘리자베스 1세의 초상화에는 종종 진주 목걸이나 귀걸이가 등장한다. 진주는 그녀의 순결, 권위, 그리고 신성함을 상징했다.</p></li>
<li><p>버지니아 명칭의 유래 (Commonwealth of Virginia)</p></li>
</ol>
<p>미국 동부에 위치한 주로, 북쪽으로 메릴랜드와 워싱턴 D.C., 동쪽으로 대서양, 서쪽으로 웨스트버지니아와 접하고 있다.</p>
<p>미국 초기 13개 식민지 중 하나로, 미국 독립과 역사에서 중요한 역할을 했다.</p>
<p>엘리자베스 1세의 별명인 “The Virgin Queen”에서 버지니아(Virginia)라는 이름이 유래했다.</p>
<p>1584년, 영국의 탐험가 월터 롤리 경.</p>
<p>(Sir Walter Raleigh, 1552–1618)</p>
<p>엘리자베스 여왕의 승인을 받아 오늘날 미국 동부 해안에 버지니아 식민지를 설립했다.</p>
<p>이는 엘리자베스 여왕에 대한 헌정의 의미로 식민지 이름이 정해졌다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>납 중독 엘리자베스 1세는 당시 사용되던 화장품에 포함된 납 성분으로 인해 건강이 악화된 것으로 알려져 있다.</li>
</ol>
<p>그녀는 흰 피부를 유지하기 위해 납과 식초 혼합물을 사용했다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>영국의 과학 기술 발전</li>
</ol>
<p>① 100년 전쟁 (The Hundred Years’ War, 1337–1453)</p>
<p>영국과 프랑스 사이에 벌어진 일련의 군사적 충돌로, 주로 왕위 계승 문제와 영토 분쟁을 둘러싼 갈등이 원인이었다.</p>
<p>이 전쟁은 여러 차례의 전투와 평화 협정이 혼합된 복잡한 형태였으며, 두 나라 간의 지속적인 전투로 이어졌다.</p>
<p>결과적으로, 프랑스가 승리하게 되었다.</p>
<p>② 장미 전쟁 (War of the Roses, 1455–1487)</p>
<p>100년 전쟁이 끝난 후, 영국 내에서 발생한 내전.</p>
<p>영국 왕위의 계승권을 두고 두 주요 가문인 랭커스터 가문(빨간 장미)과 요커 가문(흰 장미) 사이에 벌어졌다.</p>
<p>이 전쟁은 영국의 정치적 혼란을 가중시키며, 결국 튜더 왕조가 등장하는 계기가 되었다.</p>
<p>③ 절대왕정의 등장 영국은 주요 전쟁에서 패배하고 정치적 혼란을 겪으면서 절대왕정으로의 전환이 본격적으로 이루어졌다.</p>
<p>이는 왕이 국가의 모든 권력을 중앙집권적으로 지배하는 정치 체제로, 법, 군대, 경제, 종교 등 국가의 모든 부분에 대해 전면적인 통제력을 행사하는 것이 특징이다.</p>
<p>튜더 왕조의 창시자인 헨리 7세</p>
<p>헨리 튜더 (Henry Tudor, 1457–1509)</p>
<p>그는 장미 전쟁을 끝내고 안정된 정치적 환경을 만들었으며, 중앙 정부의 권력을 강화하고 왕권을 확립했다.</p>
<p>④ 상인 우대 정책 엘리자베스 1세의 통치 초기인 16세기 중반부터 시작되었다. 이 정책은 상업과 무역의 발전을 도모하고, 영국의 경제를 활성화하려는 목적이었다.</p>
<p>특히, 상인들에게 세금 면제나 혜택을 제공하며 영국 상업을 발전시키는 데 큰 역할을 했다.</p>
<p>⑤ 스페인의 무적함대 격파 무적함대 (Armada Invencible, 1588)</p>
<p>스페인의 왕 필립 2세.</p>
<p>필리페 2세 데 아우스트리아 (Philippe II de Austria, 1527–1598)</p>
<p>그는 영국과의 종교적 갈등과 정치적 대립을 해결하기 위해, 영국을 침공하기 위해 대규모 해군을 구성했다.</p>
<p>당시 영국은 가톨릭과 프로테스탄트 간의 갈등이 심했고, 엘리자베스 1세는 프로테스탄트를 지지하는 입장에서 스페인과 적대적 관계를 유지하고 있었다.</p>
<p>스페인 왕국은 해양 패권을 장악하려는 목표로 무적함대를 조직하여 1588년에 영국을 공격하기 위한 대규모 해군을 보냈다.</p>
<p>그러나 영국 해군은 기동성과 전술적 우위를 통해 스페인 함대를 격파하였다.</p>
<p>이 전투를 통해 엘리자베스 1세는 영국의 해상권을 강화하고, 스페인 제국의 해상 지배력을 극복할 수 있었다.</p>
<p>이 승리는 엘리자베스 1세 시대의 중요한 성과 중 하나로 기록된다.</p>
<p>엘리자베스 1세 시대 이후, 영국은 정치적 안정과 해상권 확립을 기반으로 상업과 과학 기술이 발전하였다.</p>
<p>이는 뉴턴이 활동할 수 있는 기반을 마련한 측면이 있다.</p>
<p>영국의 과학자 아이작 뉴턴 경.</p>
<p>(Sir Isaac Newton 1642 – 1727)</p>
<p>엘리자베스 1세의 시대 이후로 과학 혁명 시대의 중심 인물로 떠오른다.</p>
<p>그는 만유인력의 법칙과 미적분학의 기초를 세운 인물로, 엘리자베스 1세가 다스리던 시기의 정치적 안정과 상업의 발전이 과학 기술 발전에 중대한 기여를 했다.</p>
<p>과학기술 발전을 위한 지원과 분위기가 이 시기에 형성되었으며, 이는 뉴턴과 같은 위대한 과학자의 업적을 가능하게 했다.</p>
<p>04 호박 (Amber, C₁₀H₁₆O, 디터펜 알콜) 11월의 탄생석</p>
<p>수백만 년 전에 나무에서 분비된 수지가 굳어져 형성된 고대의 유기 화합물이다.</p>
<p>황금색에서 갈색, 노란색, 녹색, 붉은색까지 다양한 색을 띠며, 때로는 내부에 고대의 곤충이나 식물 잔해가 갇혀 있는 경우도 있다.</p>
<ol type="1">
<li><p>역사적 가치 오래된 나무 수액이 시간이 지나면서 탄화되어 매우 단단해지고, 자연광에서 투명한 색을 띠기 때문에 보석으로 가치가 높다. 특히 고대에는 향수를 만드는 재료로도 사용되었다.</p></li>
<li><p>파이톤 (Phaethon)</p></li>
</ol>
<p>태양신 헬리오스(Helios)와 클리메네라(Clymene)는 여신 사이에서 태어난 아들.</p>
<p>헬리오스는 하늘을 가로지르는 불마차를 몰고 태양을 이동시키는 신이다.</p>
<p>어느 날, 파이톤은 먼 곳에 있는 아버지의 신전을 찾아왔고, 이에 아버지는 기뻐하였다. 그는 스튁스 강에 맹세를 걸고 소원을 들어주겠다고 약속한다.</p>
<p>파이톤은 불마차를 운전하겠다고 소원을 빌었고, 이에 헬리오스는 다른 소원을 빌 수 없냐며 설득했지만, 이미 스튁스에 걸었던 맹세 때문에 이 소원을 들어줄 수밖에 없었다.</p>
<p>파이톤은 불마차를 운전할 실력이 부족했다.</p>
<p>이후 불마차는 불안정하게 움직였고, 파이톤은 점점 상황을 통제할 수 없게 되었다.</p>
<p>그로 인해 불이 대지에 떨어져, 여러 가지 재난을 일으켰다.</p>
<p>결국, 대지의 여신 데메테르(Demeter)는 이 문제를 해결하기 위해 제우스(Zeus)에게 도움을 청했다.</p>
<p>제우스는 이 문제를 해결하기 위해 불마차를 향해 번개를 쏘았고, 결국 파이톤은 마차에서 떨어져 죽게 된다.</p>
<p>그의 죽음 이후, 그의 누이들은 깊은 슬픔에 빠져 나무로 변했고, 그들의 눈물은 호박으로 변했다고 하는 전설이 있다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>상징 이 전설은 호박이 “눈물”로 변하는 이야기와 결합되어, 호박이 상징적으로 슬픔, 애도, 그리고 죽음을 나타내기도 한다.</li>
</ol>
<p>또한, 고대 그리스 신화에서는 호박을 신성한 과일로 여겼다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>한국에서의 호박 한국에서는 호박이 전통적으로 노리개와 같은 장식용 소품으로 사용되었다.</li>
</ol>
<p>특히, 귀한 여성들이 노리개로 호박을 사용하며 아름다움을 강조하고, 호박이 상징적으로 행운, 부유함, 장수와 연결되기도 했다.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_4.html</guid>
  <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>나노 소재</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_05_0.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>나노 소재의 원리와 이를 활용한 3가지 기술에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 거리의 단위</p>
<p>① 밀리 (Milli) (1 밀리미터: 1mm)</p>
<p>1m의 1/1000 = 0.001m</p>
<p>② 마이크로 (Micro) (1 마이크로미터: 1μm)</p>
<p>1m의 1/1,000,000 = 0.000001m</p>
<p>③ 나노 (Nano) (1 나노미터: 1nm)</p>
<p>1m의 1/1,000,000,000 = 0.000000001m</p>
<p>02 파괴의 정의 (破壞, Failure)</p>
<p>모든 면이 동일한 정육면체 물체를 힘으로 눌러서 파괴하면, 구조적 무결성이 깨져 이전에는 존재하지 않았던 두 개 이상의 새로운 표면이 생성된다.</p>
<p>이러한 새로운 표면은 재료 내부의 원자가 분리되어 형성된 균열면(파단면)으로, 파괴의 직접적인 증거이다.</p>
<p>재료공학에서 파괴 재료가 기계적 하중(압축, 인장 등)에 의해 원래 구조를 유지할 수 없는 상태로 변화할 때 파괴로 간주한다.</p>
<p>파괴는 연성 또는 취성에 따라 다르게 나타날 수 있다.</p>
<p>① 연성 재료는 변형 후 파괴되면서 상대적으로 거친 표면을 남긴다. ② 취성 재료는 변형 없이 깨져 비교적 매끄러운 파단면이 나타난다.</p>
<p>03 나노 소재의 원리 (Nanomaterials)</p>
<ol type="1">
<li>결합 에너지 (Bond Energy, BE)</li>
</ol>
<p>재료 내부의 원자들은 주위에 있는 다른 원자들과 균형 잡힌 결합을 이루고 있어 에너지가 낮고 안정된 상태에 있다.</p>
<p>반면, 표면에 있는 원자들은 일부 결합이 끊어진 상태로 노출되어 불안정하고 높은 에너지 상태를 유지한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>표면 에너지 (Surface Energy)</li>
</ol>
<p>표면 원자들이 불완전한 결합 상태를 가지기 때문에 이 상태를 유지하려면 더 많은 에너지가 필요하다.</p>
<p>이 높은 에너지가 바로 표면 에너지이며, 표면을 최소화하려는 자연스러운 경향으로 이어진다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>표면 에너지 증가 정육면체가 파괴되면서 새로운 표면이 형성될 때 표면 에너지는 증가한다. 이는 내부 원자들이 안정적으로 결합했던 상태에서 일부 원자들이 표면으로 노출되어 결합이 끊기기 때문이다.</li>
</ol>
<p>나노 크기에서는 표면 에너지가 상대적으로 커지고, 물질의 물리적, 화학적 특성이 이 표면 에너지에 의해 크게 영향을 받는다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li><p>새로운 특성 발현 기존 재료와 다른 성질이 나노 크기에서 나타날 수 있다. 이러한 나노입자는 전자, 의약품, 에너지 저장, 촉매, 코팅 기술 등 다양한 분야에서 사용된다.</p></li>
<li><p>표면 대 부피 비 증가 (Surface-to-Volume Ratio)</p></li>
</ol>
<p>물체가 나노미터 크기로 축소되면, 전체 원자 중 표면에 위치한 원자들의 비율이 급격히 증가한다.</p>
<p>나노 크기로 분할될수록 표면적이 빠르게 증가하여 원래 덩어리 상태보다 수억 ~ 수십억 배에 달할 수 있다.</p>
<ol start="6" type="1">
<li>기하학적 효과 정육면체를 예로 들면, 각 변을 절반으로 자를 때마다 표면적은 증가하고 부피는 감소한다. 이 과정이 반복되면 작은 입자로 나뉘며 새로운 표면이 계속 생성되어 총 표면적이 급격히 증가한다.</li>
</ol>
<p>가로, 세로, 높이가 각 1m인 정육면체의 표면적과 부피는 다음과 같다:</p>
<p>표면적과 부피 각 조각이 1nm 크기인 정육면체가 된다고 가정하면, 각 조각의 면적은 다음과 같다:</p>
<p>각 조각의 면적</p>
<p>나노 입자수와 총 표면적 따라서 물체를 나노 단위로 잘랐을 때 표면적이 약 60억 배(6 x 10⁹) 커질 수 있다.</p>
<ol start="7" type="1">
<li><p>표면적과 용해 속도 관계 가루 설탕은 미세한 입자로 구성되어 있어 단위 질량당 표면적이 훨씬 더 크다. 표면적이 크다는 것은 물 분자와 접촉할 수 있는 면적이 많다는 의미이며, 이는 설탕 분자가 더 빨리 물에 퍼져 용해 속도가 증가함을 의미한다.</p></li>
<li><p>입자 크기의 차이 덩어리 설탕은 표면적이 상대적으로 작아 물 분자와의 접촉이 제한적이다. 결과적으로 설탕 분자가 서서히 녹아 더 긴 시간이 걸린다.</p></li>
</ol>
<p>이 원리는 설탕뿐만 아니라 소금, 약물 등 다양한 고체 물질의 용해에도 적용된다. 제약 산업에서도 약물이 미세화될수록 체내 흡수 속도가 증가하는 원리를 활용한다.</p>
<p>04 나노 금의 성질 금은 벌크 금(Bulk Gold)과 나노 금(Nano Gold)으로 나뉘며, 이는 일반적인 금과 나노 금을 구별하기 위한 용어이다.</p>
<ol type="1">
<li>색상 변화 나노 크기에서 금은 표면 플라스몬 공명 효과로 색상이 변화한다.</li>
</ol>
<p>(Surface Plasmon Resonance, SPR)</p>
<p>100nm 이상: 황금색 75nm: 갈색 75-20nm: 연두 20nm 이하: 빨간색 이는 빛과 나노 입자 표면 전자의 상호작용이 달라지기 때문이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>화학 반응성 증가 귀금속에 속하는 금은 화학 반응성이 매우 적은 금속이며, 부식에 강하고 산화되지 않는 성질을 가지고 있다.</li>
</ol>
<p>금은 원자 구조 상 안정된 전자 배치을 가지며, 외부 환경에서 쉽게 전자를 잃거나 받지 않는다.</p>
<p>그러나 나노 크기의 금은 연료 전지의 촉매로 사용될 만큼 화학 반응성이 증가한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>전자기적 성질 변화 금은 일반적으로 전기 전도도가 높은 금속이다.</li>
</ol>
<p>그러나 나노 크기의 금은 반도체와 유사한 특성을 나타내어, 금속과 달리 특정 조건에서만 전기 전도성이 증가하는 특성을 보일 수 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>자성 변화 일반적으로 상온에서 강자성을 띠지 않는 비자성 금속이다. 그러나 나노 크기에서는 전자의 양자 효과가 두드러지며, 이로 인해 자성 특성도 달라질 수 있다.</li>
</ol>
<p>금의 나노입자가 강자성을 띠는 현상은 특별한 조건에서 일어나며, 금이 다른 물질들과 합금되거나 특정한 결정 구조를 가질 때 더 자주 나타날 수 있다.</p>
<p>예를 들어, 금 나노입자에 다른 자성 금속(예: 철, 코발트)을 도핑하거나, 금이 고유의 전자 구조를 통해 자성 모멘트를 유도할 수 있는 경우가 있을 수 있다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>녹는점 변화 일반적인 금의 녹는점은 약 1,064°C (1,947°F)이다.</li>
</ol>
<p>이는 금속 중에서 비교적 높은 편에 속하는 녹는점으로, 금은 고온에서 변하지 않고 안정된 특성을 유지한다.</p>
<p>나노 금의 경우, 표면 원자들이 더 활성화되어 낮은 온도에서 융합할 수 있다. 나노 금 입자의 크기가 작아지면 표면 에너지가 증가하여 녹는점이 100°C까지 떨어질 수 있다.</p>
<p>05 크랜베리 글라스 (Cranberry Glass) 빅토리아 시대 (Victorian Era, 1837–1901)</p>
<p>빅토리아 시대에 유행한 독특한 붉은 색 유리로, 금(Au) 또는 은(Ag) 나노 입자가 포함된 유리이다.</p>
<p>당시 사람들은 나노 기술 개념을 몰랐지만, 전통적인 제작 기술을 통해 오늘날 우리가 이해하는 나노 입자 효과를 무의식적으로 활용한 결과물이었다.</p>
<ol type="1">
<li>제작 원리 유리 제조 과정에서 염화금 용액을 첨가하여 금 나노 입자를 포함시킨다.</li>
</ol>
<p>(Chloroauric Acid, AuCl₃)</p>
<p>열처리 중 금 이온이 나노 크기의 금 입자로 환원되어 유리 내부에 분포하게 된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>색상 변화의 원리 금 나노 입자는 빛과 상호작용하여 특정 파장의 빛을 흡수하고 다른 파장의 빛을 반사한다. 표면 플라스몬 공명 효과에 의해, 크랜베리 글라스 특유의 붉은 색상을 띠게 한다.</li>
</ol>
<p>입자 크기에 따라 색상이 달라질 수 있으며, 금 입자의 크기가 작을수록 더 짙은 붉은색이 나타난다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>나노 기술적 관점 비록 나노 기술이 명확히 이해되지 않았던 시절이었지만, 크랜베리 글라스는 나노 크기의 금 입자가 물질의 광학적 특성을 변화시키는 대표적인 예시이다. 오늘날에는 이러한 원리가 다양한 광학 센서, 약물 전달 시스템, 나노 전자 소자 등에서 사용된다.</li>
</ol>
<p>06 양자점 기술 (QD, Quantum Dot)</p>
<p>나노미터 크기의 반도체 입자로, 빛의 흡수 및 방출 특성이 조절 가능한 고급 소재.</p>
<ol type="1">
<li>양자점의 핵심 소재 셀레늄화 카드뮴(CdSe)는 빛을 흡수하는 핵심 소재로 사용되고, 황화 아연(ZnS)는 이를 감싸는 외부 층이다.</li>
</ol>
<p>양자점의 안정성을 높이고 빛을 방출하는 성질을 향상시킨다.</p>
<p>이 기술은 빛에 대한 반사나 방출 특성이 나노 크기에서 달라지므로, 물질의 특성을 매우 정밀하게 조정할 수 있다.</p>
<p>예를 들어, 양자점의 크기를 조절하여 파란색 빛을 흡수하고 빨간색 또는 초록색을 방출하는 특성을 가질 수 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>디스플레이 및 광학 소자 양자점은 크기에 따라 빛의 파장을 조절할 수 있어, 더 넓은 색상 범위와 높은 밝기를 제공하는 디스플레이 기술에 적용될 수 있다.</li>
</ol>
<p>이미 QLED TV와 같은 상용 제품들이 등장했으며, 양자점의 특성을 활용하여 색 재현율을 높이는 기술이 발전하고 있다.</p>
<p>이는 기존의 LED 기술보다 더 풍부하고 정밀한 색감을 제공하는 데 중요한 역할을 한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>위조 방지 양자점은 특정 파장의 빛을 흡수하고 방출하는 특성을 가지고 있기에, 자외선(UV)을 이용한 위조 지폐 판별에도 활용될 수 있다.</li>
</ol>
<p>자외선이 비추어졌을 때 양자점이 특정한 방식으로 빛을 방출하는 성질을 이용하면, 진품과 위조지폐를 구분할 수 있다.</p>
<p>형광 잉크는 위조 지폐에 적용하기 비교적 쉬워, 자체적으로 쉽게 모방되거나 위조될 수 있다.</p>
<p>반면, 양자점과 같은 기술은 원자 단위로 소재를 정밀하게 제어해야 하므로 기술적 난이도가 높다.</p>
<p>따라서 양자점을 활용한 위조 지폐 방지 기술이 상용화되었을 때, 위조 방지 효과는 매우 클 것으로 기대된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>에너지 효율성 향상 태양광 발전 시스템에 양자점을 활용하면 에너지 효율성을 향상시킬 수 있다.</li>
</ol>
<p>양자점은 광흡수와 발광 효율이 높아, 저비용 고효율의 에너지 생성이 가능해질 수 있다.</p>
<p>또한, 광합성 장치와 같은 에너지 생산 기술에서도 중요한 역할을 할 수 있다.</p>
<p>광합성 효율을 향상시키는 양자점이 연구되고 있으며, 차세대 에너지 생산 기술에 큰 영향을 미칠 것으로 예상된다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>의료 및 환경 모니터링 의료 분야에서 이미징 및 진단 기술에 사용될 수 있다.</li>
</ol>
<p>양자점은 고해상도 이미징에 매우 유용하며, 약물 전달 또는 세포 추적 등에 적용될 수 있다.</p>
<p>또한, 환경 모니터링에서도 양자점은 오염 물질 감지나 대기 질 분석에 활용될 수 있다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_05_0.html</guid>
  <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>광섬유와 보석</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_3.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>첨단 세라믹스의 포함되는 광섬유와 인공 다이아몬드에 대해 다루고자 한다.</p>
<section id="광섬유" class="level1">
<h1>01 광섬유</h1>
<p><code>Optical Fiber</code> 빛을 이용하여 신호를 전송하는 전송 매체로, 주로 유리로 제작되며, 매우 얇고 유연한 특성을 지닌다. 이러한 특징 덕분에 정보 전송 분야에서 중요한 역할을 한다.</p>
<p>구조 1. 코어 (Core)</p>
<p>광섬유의 중심 부분으로 빛이 직접 전파되는 경로. 고굴절율 유리로 만들어져 있으며, 정보 전송의 핵심 역할을 한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>클래딩 (Cladding)</li>
</ol>
<p>코어를 감싸고 있는 외부 유리 층. 저굴절율 유리로 이루어져 있어, 빛이 코어 내부에 머물도록 전반사를 유도한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>코팅 (Coating)</li>
</ol>
<p>클래딩 바깥을 감싸는 보호층으로 주로 플라스틱 재질. 광섬유를 물리적 손상이나 환경적 요인(습기, 열)으로부터 보호하는 역할을 한다.</p>
<p>이 두 유리층이 내부에서 빛을 가두는 원리로 작동하여, 빛이 고속으로 이동할 수 있다.</p>
<p>광섬유를 통해 디지털 신호를 전송할 때, 빛을 켜고 끄는 방식으로 0과 1의 신호를 전송한다. 빛이 통과하면 ‘1’, 빛이 없으면 ’0’으로 해석된다.</p>
<p>특징 빛의 속도는 매우 빠르기에, 신호 전송도 매우 빠르다. 다만, 스마트 기기나 네트워크 장비의 처리 속도에 따라 신호의 전송 속도가 영향을 받을 수 있다.</p>
<p>광섬유는 신호 손실이 적어, 수백 또는 수천 킬로미터까지 신호를 전달할 수 있다. 이를 이용해 해저 광섬유 케이블이 대양을 가로질러 전 세계를 연결한다.</p>
<p>해저 광섬유 케이블 설치 방법 ① 광섬유 케이블을 선박에 말아 놓는다.</p>
<p>이 선박은 일반적으로 케이블 레이어(Cable Layer) 또는 케이블 설치선(Cable Laying Ship)이라고 하며, 대형 케이블 레이어에 경우, 대형 화물선이나 유조선에 가까운 크기이다.</p>
<p>② 설치 지점에 도착한 뒤, 케이블을 조금씩 풀어가며 해저에 놓는다.</p>
<p>각 케이블 마디마다 풍선이나 부력 장치가 부착되어 있어 케이블이 천천히 바다 속으로 내려가도록 돕는다.</p>
<p>이 풍선들은 케이블이 너무 빠르게 가라앉아 손상되는 것을 방지한다.</p>
<p>또한, 광섬유 케이블 외부는 폴리에틸렌(PE)로 감싸져 있어, 물고기나 해저 바닥에서 오는 충격으로부터 광섬유를 보호하는 기능을 한다.</p>
<p>③ 선박에 설치된 장비는 케이블을 해저 바닥에 맞춰서 정확히 놓을 수 있도록 조정된다.</p>
<p>필요시 트렌처(Trencher) 또는 ROV(무인 잠수정)와 같은 추가 장비가 사용되어, 케이블을 해저에 묻거나 고정할 수 있도록 돕는다.</p>
<p>④ 케이블을 설치하는 동안 실시간 모니터링 시스템이 작동하여 케이블의 상태와 설치 위치를 추적한다.</p>
<p>이 시스템은 케이블이 올바르게 설치되었는지 확인하고, 문제가 발생하면 즉시 조치를 취할 수 있도록 한다.</p>
<p>02 보석 (寶石, Gemstone) 자연에서 발견되며 높은 압력과 온도에서 형성된 순수한 단결정 물질.</p>
<p>이러한 조건은 지구 내부의 깊은 지층에서 발생하며, 이곳에서 원자들은 가장 안정적인 배열을 이루는 구조로 재배치된다.</p>
<p>주로 화산 활동이나 지각 변동을 통해 지표면 가까이로 이동하여 발견된다.</p>
<p>특징 희소성이 뛰어나 특정 지역에서만 형성되고 발견되기 때문에 매우 드물어 높은 가치를 지닌다.</p>
<p>또한 내구성이 강해 높은 경도와 화학적 안정성 덕분에 쉽게 손상되지 않으며, 독특한 색상과 투명도, 그리고 뛰어난 빛 반사 특성 덕분에 귀중하게 여겨진다.</p>
<ol type="1">
<li>주요 보석</li>
</ol>
<p>① 루비 및 사파이어</p>
<p>(Ruby / Sapphire, Al₂O₃ 산화 알루미늄)</p>
<p>루비는 산화 알루미늄에 크롬(Cr)이 미량 포함되어 붉은색을 띠며, 사파이어는 티타늄(Ti)과 철(Fe) 등의 불순물이 색상을 변형시켜 파란색을 비롯한 다양한 색상을 나타낸다.</p>
<p>② 다이아몬드</p>
<p>(Diamond, C 순수탄소)</p>
<p>탄소 원자들이 3차원 구조로 결합한 매우 견고한 결정체로, 지구에서 가장 단단한 천연 물질로 알려져 있다.</p>
<p>③ 수정</p>
<p>(Quartz, SiO₂ 이산화 규소)</p>
<p>다양한 색상으로 존재하며, 맑고 투명한 형태가 보석으로 사용된다. 자수정, 황수정 등 다양한 변종이 있다.</p>
<p>④ 에메랄드</p>
<p>(Emerald, Be₃Al₂Si₆O₁₈ 베릴알루미늄실리케이트)</p>
<p>녹색의 색상을 띠며, 이는 결정 구조 내의 크롬(Cr) 또는 바나듐(V) 원소 때문이다. 매우 희귀하며 결함이 많은 경우가 흔해 보석 품질을 유지하기 어렵다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>형성 과정</li>
</ol>
<p>보석은 지구 깊은 곳에서 형성되며, 이 과정은 주로 고온과 고압 상태에서 이루어진다.</p>
<p>지구의 내부는 여러 층으로 구성되어 있으며, 보석이 형성되는 주요 환경은 맨틀이나 지구 깊은 곳이다.</p>
<p>약 1,000 ~ 2,000°C의 고온과 수백 기압 이상의 고압 환경이므로, 원소들이 결합하거나 결정화가 일어날 수 있는 상태가 된다.</p>
<p>즉, 이 환경에서 원소들이 결합하여 보석이 될 수 있는 단결정 구조를 만든다.</p>
<p>보석이 지구 깊은 곳에서 형성된 이후, 화산 활동이나 지각판의 융기 현상에 의해 지표 근처로 이동하게 된다.</p>
<p>화산 폭발의 경우, 고온에서 형성된 보석이 지표로 튕겨 나오고 지각판의 융기 현상에서는 지구 표면 근처에서 보석이 드러나면서 발견된다.</p>
<p>결정화 과정 보석은 시간이 지나면서 안정적인 결정 구조를 형성하는 과정을 겪는다. 이 과정에서 특정 원소들이 결합하여 결정체를 이루게 된다.</p>
<p>원자들은 일정한 규칙을 따라 배열되면서 고유의 결정 구조를 형성한다. 이 과정은 천천히 진행되며, 시간이 지나면서 구조가 안정화된다.</p>
<p>이러한 구조들은 보석의 경도, 광택, 색상 등 물리적 특성에 큰 영향을 미친다. 이는 더 높은 경도와 빛 반사 능력을 가질 수 있게 되며, 미적 가치가 크게 증가한다.</p>
<p>03 다이아몬드 Diamond 또는 금강석(金剛石) 4월의 탄생석</p>
<p>18세기, 프랑스의 화학자 앙투안로랑 드 라부아지에</p>
<p>(Antoine-Laurent de Lavoisier, 1743–1794)</p>
<p>그는 다이아몬드, 석탄, 흑연을 태우는 실험을 통해 이들 모두에서 동일한 기체인 이산화탄소(CO₂) 가 발생함을 발견했다.</p>
<p>이 실험은 그 당시 다이아몬드와 흑연이 서로 다른 물질로 여겨졌던 시대에 중요한 의미를 가졌다.</p>
<p>질량 보존의 법칙 (Law of Conservation of Mass)</p>
<p>화학 반응에서 반응물의 총 질량은 생성물의 총 질량과 항상 같다는 법칙. 물질은 화학 반응 중 새로운 형태로 변환되더라도 생성되거나 소멸되지 않으며 단지 배열만 바뀌기 때문에 총 질량은 변하지 않는다.</p>
<p>라부아지에는 연소 과정에서 반응한 산소(O₂)의 질량과 생성된 이산화탄소(CO₂) 질량을 정확히 측정했다.</p>
<p>그 결과 반응 전후의 총 질량이 같다는 것을 확인했다.</p>
<p>그는 다이아몬드, 석탄, 흑연은 서로 다른 형태의 탄소 동소체임을 입증했다.</p>
<p>모든 연소 과정에서 동일한 산물이 생성되므로 동일한 원소 탄소로 이루어져 있음을 밝혔다.</p>
<p>04 합성 다이아몬드</p>
<p>1955년, 미국의 다국적 기업 GE는 합성 다이아몬드를 최초로 제조하였다.</p>
<p>(General Electric)</p>
<p>이는 흑연을 고온 고압 조건에서 처리하는 방식으로 이루어졌다.</p>
<p>이 실험은 다이아몬드가 자연에서 형성되는 것과 유사한 조건에서 합성될 수 있음을 보여준 중요한 사건이었다.</p>
<p>이 실험에서는 주요 원료로 흑연을 사용하였으며, 다이아몬드 형성에 필요한 1,400 ℃ 의 고온과 55,000atm 의 고압 환경을 모방하였다.</p>
<p>이 조건에서 탄소 원자들이 정밀하게 결합하여 다이아몬드 결정 구조가 형성하였다.</p>
<p>인공 다이아몬드 다이아몬드는 자연적으로 형성되거나 인공적으로 합성될 수 있으며, 다음과 같은 두 가지 주요 특성으로 인해 다양한 산업 분야에서 활용된다.</p>
<p>① 최고의 경도</p>
<p>자연에서 발견되는 물질 중 가장 높은 경도를 가진다</p>
<p>모스 경도(Mohs Hardness): 10</p>
<p>이 특성 덕분에 산업용 절단 공구, 연마재, 드릴 비트 표면 코팅 등 고강도 작업이 필요한 도구에 사용된다.</p>
<p>단단한 재료를 절단하거나 천공하는 과정에서도 쉽게 마모되지 않아 효율적이다.</p>
<p>② 높은 열 전도율</p>
<p>비금속 물질 중 최고 수준의 열 전도율을 가지며, 구리보다 약 5배 높은 열전도성을 보인다.</p>
<p>이러한 특성은 전자 기기나 고성능 반도체 장치에서 발생하는 열을 빠르게 방출하는 데 유용하다.</p>
<p>이로 인해 CPU, 레이저 다이오드, 고출력 광학 시스템 등에서 열 관리 재료로 사용될 수 있다.</p>
<p>두 가지 특성의 활용</p>
<ol type="1">
<li>드릴의 표면에 매우 적은 양의 인공 다이아몬드를 덩어리 형태로 뭉쳐서 붙여 사용한다.</li>
</ol>
<p>이 방식은 다이아몬드의 경도를 활용하여 천공, 절단, 연마, 미세 가공 등 다양한 작업에서 효율적으로 쓰인다.</p>
<p>① 천공: 금속, 암석, 콘크리트 등 다양한 소재를 뚫는 데 사용된다. 이는 드릴의 수명이 길어지며, 고속으로 작업을 할 수 있다.</p>
<p>② 절단: 다이아몬드 절단 휠이나 절단기를 이용하여 강철, 콘크리트, 대리석 등을 손쉽게 절단할 수 있다.</p>
<p>③ 연마: 반도체 제조나 고급 광택이 필요한 장비 연마에 다이아몬드를 연마재로 사용한다.</p>
<p>④ 미세 가공: 고정밀 부품 가공이나 미세한 표면 처리가 필요한 작업에서도 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>전자 제품의 열 방출을 효율적으로 도와 과열을 방지한다.</li>
</ol>
<p>전자 제품에서 온도는 매우 중요한 요소이다.</p>
<p>전자 기기나 컴퓨터 칩 등의 고속 작동 장치에서는 전류가 흐를 때 발생하는 열을 효율적으로 방출해야 하며, 그렇지 않으면, 부품이 과열되어 성능 저하나 손상이 발생할 수 있다.</p>
<p>그래서 보통 구리와 같이 열전도율이 높은 물질이 열을 분산시키는 데 사용된다.</p>
<p>다이아몬드는 구리보다 열전도율이 훨씬 높기 때문에, 열을 빠르게 전달하고 기기 내부의 온도를 균등하게 분배하는 데 매우 유용하다.</p>
<p>다이아몬드를 손에 올리면 열을 빠르게 전달받아 따뜻하게 느껴지고, 얼음 위에 놓으면 빠르게 차가워지는 효과를 볼 수 있다.</p>
<p>이러한 빠른 열 전달 특성 덕분에 고성능 전자 기기나 반도체 장치에서 열 관리에 사용되며, CPU, GPU와 같은 장치의 과열을 방지하고 효율적인 쿨링 시스템을 제공한다.</p>
<p>① 고성능 전자 제품: 반도체나 컴퓨터 칩에 사용된다.</p>
<p>② 레이저와 광학 장비: 레이저 다이오드나 광학 장비에서 활용된다.</p>
<p>③ 고급 열 방출 장치: 고성능 엔진이나 전력 변환 장치 같은 분야에서도 활용된다.</p>
<p>05 다이아몬드의 역사 다이아몬드는 고대부터 희귀하고 아름다운 보석으로 여겨졌다.</p>
<p>1840년, 영국의 빅토리아 여왕이 앨버트 공과의 결혼식에서 하얀 드레스를 입은 것이 이후 결혼식 드레스 전통에 큰 영향을 미쳤다.</p>
<p>당시 하얀색 드레스는 순수와 결백을 상징하게 되었으며, 이후 많은 유럽 귀족들이 이를 따르기 시작했다.</p>
<p>다이아몬드 반지 빅토리아 여왕은 결혼식에서 다이아몬드보다 금과 사파이어 장식이 된 반지를 사용했다.</p>
<p>그러나 다이아몬드가 결혼 반지로 인기를 끌게 된 것은 그보다 후대의 일이다.</p>
<p>다이아몬드가 본격적으로 “사랑과 불멸”의 상징으로 자리 잡게 된 것은 1930년대 미국에서 De Beers 회사의 마케팅 캠페인 때문이다.</p>
<p>“A Diamond is Forever”라는 광고 문구가 대중적으로 다이아몬드를 결혼 반지로 사용하는 문화에 크게 기여했다.</p>
<p>다이아몬드의 상징 다이아몬드는 어떤 물질로도 긁히지 않으므로, “영원성”을 상징하기도 한다.</p>
<p>하지만 깨짐(취성, Brittleness) 성질을 가지므로 큰 충격을 받으면 쉽게 깨질 수 있다.</p>
<p>또한, 수억 ~ 수십억 년의 시간이 지나면 흑연으로 변할 가능성이 있다.</p>
<p>이는 열역학적으로 흑연이 다이아몬드보다 에너지가 낮고 더 안정적인 상태이기 때문이다.</p>
<p>다만, 자연 상태에서는 이러한 변화가 매우 느리게 진행되며, 고온·고압 환경에서는 이 변환이 가속화될 수 있다.</p>
<p>이러한 다이아몬드의 특성은 사랑의 속성과 비유되기도 한다.</p>
<p>색상의 다양성</p>
<ol type="1">
<li>순수한 다이아몬드는 투명하다.</li>
</ol>
<p>① 결정 구조</p>
<p>다이아몬드는 탄소 원자들이 정사면체 구조로 강하게 결합된 결정체이다. 이 구조는 매우 균일하여 빛이 산란되지 않고 내부를 통과할 수 있도록 한다.</p>
<p>② 전자 대역 구조</p>
<p>다이아몬드는 전자 대역폭이 매우 넓어 가시광선 영역의 빛을 흡수하지 않기 때문에 빛이 대부분 투과한다.</p>
<p>③ 불순물 없음</p>
<p>다른 원소가 거의 포함되지 않아 빛을 방해하거나 색을 띠게 하는 요인이 없다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>불순물을 첨가하면 색상을 바꿀 수 있다.</li>
</ol>
<p>① 옐로 다이아몬드 소량의 질소(N)를 첨가하면 노란색을 띈다.</p>
<p>영화 ’티파니에서의 아침’에서 등장하면서 대중에게 더욱 잘 알려졌다.</p>
<p>(Breakfast at Tiffany’s, 1961)</p>
<p>대표적인 옐로 다이아몬드는 Sun-Drop(태양의 눈물)로 110.3캐럿의 크기를 가진다.</p>
<p>2011년 11월 소더비(Sotheby’s) 제네바 경매에서 약 1억 240만 달러(당시 약 140억 원)에 낙찰되었다.</p>
<p>② 블루 다이아몬드 소량의 붕소(B)를 첨가하면 푸른색을 띈다.</p>
<p>일반 무색 다이아몬드보다 10배 이상의 가치를 지닌다고 알려져 있다.</p>
<p>대표적인 블루 다이아몬드는 Blue Hope(블루 호프)로 약 45.52 캐럿의 크기를 가진다. 현재 시세로 추정되는 가치는 약 2억 5천만 달러(약 3,300억 원)이상이다.</p>
<p>이 다이아몬드를 가진 사람들은 불행이나 재앙에 휘말린다는 미신이 있다. 현재 워싱턴 D.C. 국립 자연사 박물관에 전시되어 있다. (National Museum of Natural History)</p>
<ol start="3" type="1">
<li>결정구조를 바꾸면 색상을 바꿀 수 있다.</li>
</ol>
<p>③ 핑크 다이아몬드 특정한 압력으로 결합 구조가 살짝 뒤틀리면 분홍색을 띈다.</p>
<p>내부의 미세한 압력 변화나 격자 구조의 결함에 의해 발생하는 것으로, 이 결함들이 특정 빛을 흡수하고 반사하는 특성을 만들어낸다.</p>
<p>대표적인 핑크 다이아몬드는 Pink Legacy(분홍빛 유산)는 18.96 캐럿의 크기를 가진다.</p>
<p>2018년 11월 스위스 제네바에서 진행된 크리스티 경매에서 5,037만 5,000스위스프랑(당시 약 574억 원)에 낙찰되었다.</p>
<p>영화 ‘색, 계’(‘色·戒’, 2007)에 등장한 핑크 다이아몬드 반지는 까르띠에에서 제작된 소장품이다.</p>
<p>다이아몬드는 단순히 물리적 특성을 넘어, 사랑과 희귀함을 상징한다.</p>
<p>시대에 따라 다양한 영화나 역사적 사건 속에서 특별한 의미를 부여받으며 그 가치를 지속적으로 인정받고 있다.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_3.html</guid>
  <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>첨단 세라믹스 (Fine Ceramics)</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_2.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>첨단 세라믹스의 전반적인 개념에 대해 다루고자 한다.</p>
<section id="서론" class="level1">
<h1>01 서론</h1>
<p>기존의 세라믹스보다 고도의 기술과 정밀한 공정이 요구되는 세라믹 소재로, 일반적으로 높은 성능과 특수한 기능을 갖춘 재료를 의미한다.</p>
<p>제2차 세계 대전 (1939–1945) <code>第二次 世界 大戰, World War II</code></p>
<p>전쟁 중 군사적 필요로 인해 금속, 세라믹, 고분자 등 다양한 재료에 대한 연구가 급속히 발전했다.</p>
<p>특히 고온 내구성, 내마모성, 경량화 등 군사 장비의 성능 향상을 위한 세라믹 기술이 개발되었다.</p>
<p>고순도 재료 전자산업의 초기 발전은 고순도 재료가 필수적이었으며, 이는 레이더, 진공관, 반도체 등 첨단 전자기기의 개발로 이어졌다.</p>
<p>이러한 기술은 전후 민간 산업으로 확산되면서 현대의 첨단 세라믹스 발전에 큰 영향을 미쳤다.</p>
<p>주요 분류 및 특징 ① 전자 세라믹스 전기적·자기적 성질을 이용해 커패시터, 센서 등 전자 부품에 사용된다.</p>
<p>② 기계구조 세라믹스 경량, 내마모성, 내열성이 뛰어나 터빈 블레이드, 베어링 등 기계 부품에 적합하다.</p>
<p>③ 에너지·환경 세라믹스 광학적·전기화학적 성질로 연료 전지, 태양광 패널, 배기가스 정화 시스템에 활용된다.</p>
<p>④ 바이오 세라믹스 경량과 내화학성이 뛰어나 치아 임플란트, 인공 뼈 등에 사용된다.</p>
<p>01 ITO 투명 전극 (Indium Tin Oxide, 인듐 주석 산화물)</p>
<p>인듐(In)과 주석(Sn)을 혼합하여 만든 산화물로, 전기 전도성과 투명성을 동시에 가지고 있어 전자기기에서 중요한 역할을 한다.</p>
<p>전기가 흐르는 물질과 투명한 물질의 합성.</p>
<p>구성 및 원리 인듐 산화물(Indium Oxide, In₂O₃)과 주석 산화물(SnO₂)이 결합한 물질로, 주로 90%의 인듐 산화물과 10%의 주석 산화물 비율로 혼합된다.</p>
<p>도핑(Doping) 과정을 통해 전도성을 증가시키는데, 주석(Sn)을 인듐 산화물에 첨가함으로써 전자들이 쉽게 흐를 수 있도록 만든다.</p>
<p>이 기술은 터치스크린, 디스플레이, 광학 장치 등에서 널리 사용된다.</p>
<p>주요 특징 가시광선 영역에서 투명하여 화면 시야를 방해하지 않고, 동시에 전기가 흐르는 특성 덕분에 터치스크린과 디스플레이 장치에 중요하게 사용된다.</p>
<p>전기 전도성이 뛰어나 전극이나 배선으로 활용되며, 터치스크린에서는 사용자 손가락이 생성하는 전기 신호를 ITO 전극 배열이 감지하여 동작을 인식한다.</p>
<p>활용 분야 ① 스마트폰이나 태블릿의 터치스크린. ② OLED, LCD 등 다양한 디스플레이. ③ 태양광 패널의 전극. ④ 헤드셋, 스마트워치와 같은 소형 전자기기.</p>
<p>02 방탄복 (防彈服, Bulletproof Vest)</p>
<p>총알, 파편, 칼날 등 외부의 물리적 충격이나 공격으로부터 사용자를 보호하는 특수한 방호복.</p>
<p>방탄복은 여러 층의 소재로 구성되어 있으며, 그중 세라믹 소재는 충격을 분산시키고 관통을 방지하는 역할을 한다.</p>
<ol type="1">
<li>총알 방어 과정 ① 속도 감소와 에너지 분산</li>
</ol>
<p>세라믹 판에 총알이 부딪히면, 세라믹의 단단한 표면이 총알의 속도를 급격히 감소시킨다.</p>
<p>세라믹이 총알의 에너지를 분산시키면서 총알이 더 이상 원래의 속도로 침투할 수 없게 만든다.</p>
<p>② 총알의 변형</p>
<p>세라믹의 강한 표면에 의해 총알의 앞부분이 깨지거나 변형된다. 이로 인해 총알이 더 이상 집중된 힘을 발산하지 않게 되고, 그 힘이 방어판에 분산되어 몸에 미치는 충격을 줄인다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>사용 이유 ① 경량화 효과</li>
</ol>
<p>세라믹은 금속보다 강도가 높고 상대적으로 가볍기 때문에, 방탄복을 덜 무겁고 더 효율적으로 만들 수 있다.</p>
<p>이는 착용자의 이동성을 유지하면서도 효과적인 방어를 제공할 수 있게 한다.</p>
<p>② 내열성과 내환경성</p>
<p>고온과 환경 변화에 강한 특성을 가지고 있어 방탄복에 적합한 재료로 사용된다.</p>
<p>NIJ Level IV (National Institute of Justice)</p>
<p>미국의 법 집행 기관을 위한 방탄 성능 기준을 제공한다. 이 기준은 방탄 장비가 어느 정도의 위협으로부터 보호할 수 있는지를 나타낸다.</p>
<p>이 레벨에서는 고속으로 날아오는 .30-06 탄환(풀 메탈 자켓)과 같은 고강도 금속 총알을 방어할 수 있는 능력을 요구한다.</p>
<p>이러한 총알은 일반적인 방탄복으로는 막을 수 없다.</p>
<p>세라믹 방탄복 Level III 또는 Level IV에 해당하며, 특히 Level IV는 방탄 성능에서 최상위 수준을 의미한다.</p>
<p>이 방탄복은 약 3kg이며, 두께는 약 14mm이다.</p>
<p>이 정도의 무게는 사람이 착용하기에 불편하지 않으며, 높은 보호 성능을 유지하면서도 실용적이다.</p>
<p>이 방탄복은 주요 인사들의 양복 속에 숨겨서 입을 수 있도록 설계된다.</p>
<p>03 세라믹 브레이크 디스크 (Ceramic Brake Disc)</p>
<p>주철(Cast Iron) 브레이크 디스크에 비해 많은 장점을 제공하며, 특히 고성능 차량과 자동차 경주에서 중요한 역할을 한다.</p>
<p>주철 브레이크 디스크의 한계 ① 주철은 불순물이 많이 포함된 소재로, 마찰에 의해 표면이 쉽게 손상된다.</p>
<p>② 급브레이크를 사용하거나 오랜 시간 지속적으로 브레이크를 밟을 경우, 디스크 온도가 800 ~ 900 °C 까지 온도가 상승할 수 있다.</p>
<p>이때 주철의 성질 변화로 디스크가 물러지거나 찌그러져 브레이크 성능이 저하될 수 있으며, 심각한 경우 브레이크가 작동하지 않을 수 있다.</p>
<p>장점 ① 주철보다 마찰에 대한 내구성이 훨씬 뛰어나며, 표면에 흠집이 거의 생기지 않는다.</p>
<p>② 세라믹은 고온에서도 강도가 그대로 유지된다. 특히 경주와 같은 고속, 고열 상황에서 매우 중요한 장점이다.</p>
<p>③ 주철보다 가벼워 자동차 전체 중량을 줄이고 연비 효율성을 향상시킨다. 또한, 가속과 제동에 유리하여 특히 경주용 차량에서 큰 이점을 제공한다.</p>
<p>단점 ① 고급 재료로 제조되며, 비용이 매우 높아 경주용 차량이나 고성능 스포츠카에 주로 사용된다. 대중적인 차량에서는 비용 효율성 면에서 채택되기 어려운 경우가 많다.</p>
<p>② 차가운 상태에서 마찰력과 브레이크 성능이 일시적으로 떨어질 수 있어, 일정 시간이 지나야 최적의 성능을 낼 수 있다.</p>
<p>③ 상대적으로 부서지기 쉬운 특성이 있어, 충격에 취약할 수 있다. 특히 운전 중 불규칙한 노면에서 충격을 받으면, 파손될 수 있는 위험이 존재한다.</p>
<p>04 에어로젤 (Aerogel)</p>
<p>1931년, 미국 캘리포니아 공과대학교의 사무엘 스티븐스 키슬러 박사가 발명했다.</p>
<p>(California Institute of Technology, Caltech) (Samuel Stephens Kistler, 1900–1975)</p>
<p>그는 젤에서 액체 성분을 제거하면서 고체 구조를 유지하는 방법을 연구했다.</p>
<p>이 과정에서 초임계 건조(Supercritical Drying) 기법을 사용해 액체를 제거하고, 고체의 다공성 구조를 보존하는 기술을 개발하여 오늘날 에어로젤의 기초가 되는 기술을 완성했다.</p>
<p>에어로젤은 100 나노미터(100 nm) 굵기의 실리카(Silica)로 구성되어 있으며, 이는 머리카락 굵기의 1000 분의 1 크기이다.</p>
<p>100 나노미터: 1 천만분의 1 미터 (10⁻⁷ m) 이 크기는 코로나 바이러스(약 120 nm)보다 작은 크기이다.</p>
<p>이 물질은 3차원 구조로 흩뿌려지며, 98%의 공기로 이루어져 있다. 이로 인해 에어로젤은 우수한 단열 효과와 방음 성능을 제공하며, 공기 밀도의 약 3 ~ 15배 정도에 해당되는 가벼운 소재이다.</p>
<p>(실제로 플라스틱 통 안에 든 에어로젤을 들었을 때, 내용물이 전혀 없는 빈 통을 드는 것과 같은 느낌이었다.)</p>
<p>어떤 용도로 사용할 것인가?</p>
<p>에어로젤의 제조 공정은 매우 복잡하고 기술적으로 어려우며, 개발에 필요한 동기도 부족했던 탓에 상용화에도 많은 어려움이 따랐다.</p>
<p>그럼에도 불구하고, 우주 산업에서는 에어로젤의 특성이 중요한 역할을 할 수 있다는 가능성에 주목했다.</p>
<p>일반적인 인공위성이나 로켓과 달리 우주 왕복선은 지구와 우주를 왕복해야 하므로, 지구 대기권 재진입 시 강한 마찰열을 견뎌야 했다.</p>
<p>이때, 에어로젤의 가벼운 무게와 뛰어난 단열 성질이 중요한 요소로 작용했다. 에어로젤은 고온의 마찰열을 효과적으로 차단하면서도 무게가 가벼워 우주 왕복선의 효율을 높이는 데 기여할 수 있었다.</p>
<p>NASA는 에어로젤을 활용하기 위해 개발 및 생산하는 회사와 계약을 체결하여, 우주 왕복선에서 사용될 수 있도록 했다.</p>
<p>에어로젤의 상용화는 제조 공정의 어려움과 비용 문제로 제한적이었지만, 우주 산업의 발전과 우주 여행의 상용화가 이루어지면, 그 사용이 더욱 증가할 가능성이 크다.</p>
<p>예를 들어, 우주 산업, 항공 분야에서의 단열 재료나 고온 환경에서의 보호 재료로서의 역할이 더욱 중요해질 것이다.</p>
<p>05 압전 세라믹스 (Piezoelectric Ceramics)</p>
<p>외부에서 가해지는 기계적 압력이나 변형에 의해 전하를 생성하거나, 반대로 전기 신호를 가했을 때 변형을 일으키는 성질을 가진 세라믹 소재.</p>
<p>압전 효과 (Piezoelectric Effect) 압전 세라믹스를 포함한 특정 물질들이 기계적인 압력을 받았을 때 전기를 생성하는 현상이다.</p>
<p>외부 압력이나 기계적 힘이 가해지면 물질 내부에서 전하가 분리되며, 그로 인해 전압이 발생한다.</p>
<p>이 원리를 활용하여 다양한 장치에서 전기를 생성하거나, 반대로 전기를 흐르게 하면 형태가 변하는 특성을 보인다.</p>
<ol type="1">
<li>가스 점화기의 원리</li>
</ol>
<p>① 압축 및 기계적 힘 작용</p>
<p>스프링이나 레버를 돌리거나 눌러서 압전 세라믹스에 기계적인 힘을 가한다. 외부 압력을 받으면 결정 구조 내에서 양(+)과 음(-) 전하가 분리된다.</p>
<p>이 과정에서 전기 에너지가 생성된다.</p>
<p>② 전하 발생과 전압 생성</p>
<p>압력을 받는 동안 내부 전기장 변화를 통해 높은 전압을 생성한다. 이 전압은 일반적으로 수백에서 수천 볼트(Volt)에 이르며, 짧은 순간 동안 매우 높은 전압을 출력할 수 있다.</p>
<p>③ 스파크 생성</p>
<p>생성된 높은 전압은 전극 간에 스파크(방전)를 발생시킨다. 이 스파크는 가스나 인화성 물질에 점화되어 불이 붙는 역할을 한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>카메라 초점 조정 기술</li>
</ol>
<p>① 모터 기반</p>
<p>전통적인 카메라 렌즈는 모터를 사용해 렌즈 위치를 물리적으로 이동시켜 초점을 맞춘다.</p>
<p>이 방식은 비교적 넓은 범위의 초점 조정이 가능하지만, 크기가 커지고 소음이나 에너지 소모가 있을 수 있다.</p>
<p>② 압전 세라믹스 기반</p>
<p>전기 신호로 렌즈 위치를 정밀하게 제어하고 진동을 통해 초점을 조정하는 기술은 고해상도 이미지 촬영에 유리하다.</p>
<p>또한, 빠른 반응 속도와 저전력 동작으로 배터리 소모를 줄이며 소형 카메라 장치에 적합한 소형화가 가능하다.</p>
<p>활용 ① 안경 세척기 초음파를 사용하여 안경에 묻은 이물질을 깨끗하게 세척하는 데 사용된다.</p>
<p>② 초음파 검사 의료 분야에서 몸속을 검사하는 데 사용된다.</p>
<p>③ 해저 깊이 측정 소나(Sonar) 장치에서 초음파를 사용하여 해저의 깊이를 측정한다.</p>
<p>④ 어문 탐지기 초음파를 이용한 탐지기에서 물고기와 잠수함을 구분하는 데 초음파의 반사 속도와 회전 속도를 이용한다.</p>
<p>빠른 회전은 물고기, 느린 회전은 잠수함을 나타낸다.</p>
<p>06 네오디뮴 자석 (Neodymium Magnet, Nd₂Fe₁₄B)</p>
<p>철(Fe), 붕소(B), 네오디뮴(Nd)으로 구성된 강력한 희토류 영구 자석. 공식적으로는 NdFeB 자석이라고도 불린다.</p>
<p>초강력 자석으로 알려진 네오디뮴 자석은 NdFeB 합금으로 제조되며, 매우 높은 자기력을 제공한다.</p>
<p>철(Fe): 자석의 강도 네오디뮴 자석의 강도는 철의 원자들이 얼마나 잘 정렬되었는지에 달려 있다. 즉, 자석의 세기는 원자의 정렬 상태에 따라 달라진다.</p>
<p>네오디뮴(Nd): 영구자화 (Permanent Magnetization)</p>
<p>네오디뮴 원자를 첨가하면 자석은 영구자석이 된다. 이는 자석의 자기력이 시간이 지나도 변하지 않는 특성을 가진다.</p>
<p>문제점 온도가 올라가면 자석의 성질이 변화한다.</p>
<p>높은 온도에서는 자석의 정렬이 흐트러지고, 그로 인해 자석의 자기력이 사라질 수 있다.</p>
<p>디스프로슘(Dy): 자력 유지 성능 향상 디스프로슘을 첨가하면 자석의 자력 유지 성능이 향상되며, 고온 환경에서도 강한 자기력을 유지할 수 있다.</p>
<p>다만, 디스프로슘을 사용하면 자석의 자기 강도나 에너지 밀도가 다소 감소할 수 있다.</p>
<p>07 초전도체 (超傳導體, Superconductor)</p>
<p>전기 저항이 0에 가까운 상태로 떨어지는 물질.</p>
<p>초전도 현상 (超傳導現象, Superconductivity)</p>
<p>1911년, 네덜란드의 물리학자 헨드릭 카메를링 오네스가 발견했다.</p>
<p>(Hendrik Casimir Onnes, 1853–1926)</p>
<p>그는 수은을 영하 269도 냉각하면서 전기 저항이 갑자기 0으로 떨어지는 현상을 관찰했다.</p>
<p>이로써 그는 전기가 흐를 때 에너지 손실이 발생하지 않는 초전도 현상을 최초로 관찰하였다.</p>
<p>전기 저항 (Electrical Resistance)</p>
<p>전기 회로에서 전류가 흐를 때 발생하는 에너지 손실을 의미한다.</p>
<p>이 손실은 전류가 흐를 때 전자가 물질 내에서 다른 입자와 충돌하여 발생하는데, 충돌 과정에서 에너지가 열로 변환되어 발생하는 것이다.</p>
<p>따라서 전선의 저항은 전기 에너지가 열로 변환되는 정도를 나타낸다.</p>
<p>저항과 전선의 관계 저항은 길이에 비례하고, 단면적에 반비례한다. 즉, 전선이 길어지면 저항이 커지고, 두께가 두꺼워지면 저항이 감소한다.</p>
<p>이 원리는 옴의 법칙(Ohm’s Law)에 의해 설명된다.</p>
<p>전기 에너지의 송전에서 에너지 손실은 주로 열로 발생하는데, 전선의 길이가 길면 길어질수록 손실도 커진다.</p>
<p>이런 이유로, 전력 송전의 효율을 높이기 위해선 송전 거리를 짧게 해야 한다.</p>
<p>화력과 수력 발전소에 경우, 대체로 바닷가나 내륙의 전력 소비지와 가까운 곳에 위치하며, 이는 전선이 길어지면 손실이 커지기 때문이다.</p>
<p>원자력 발전소는 생산 단가가 낮고, 멀리까지 전력을 송전할 수 있기 때문에 상대적으로 더 먼 거리에 위치할 수 있다.</p>
<p>초전도체의 이점 기존의 전선은 저항에 의해 에너지 손실이 발생한다.</p>
<p>① 반면, 초전도체는 이러한 손실이 없으므로 송전 효율이 매우 높고, 송전 거리의 제한이 사라진다.</p>
<p>② 고온에서도 자석의 자기 성능을 유지할 수 있으며,</p>
<p>③ 합선이나 과열로 인한 문제도 발생하지 않기 때문에, 송전과 관련된 성능의 제한을 해소할 수 있다.</p>
<p>이는 전력 산업에서 매우 중요한 혁신적인 변화이다.</p>
<p>마이스너 효과 (Meissner Effect)</p>
<p>초전도체가 특정 온도 이하로 냉각될 때 외부 자기장을 내부에서 완전히 배제하는 현상.</p>
<p>이로 인해 초전도체 내부에는 자기장이 존재하지 않으며, 초전도체 표면에서는 자기장이 급격히 감소한다.</p>
<p>이 현상 때문에 초전도체 위에 자석을 띄우는 자기 부상(Magnetic Levitation)이 가능해진다.</p>
<p>자기부상열차의 한계</p>
<p>① 구조적 한계</p>
<p>궤도와 차량의 간격이 매우 얇아 정밀한 제어가 필요하다. 차량이 지나치게 무거우면 부상 유지가 어려워 많은 승객을 수용하기 힘들다.</p>
<p>② 전력 공급 문제</p>
<p>자기 부상 유지와 추진을 위해 막대한 전력이 필요하다. 초전도체 기술을 활용하더라도 전력을 공급할 수 있는 한계가 존재한다.</p>
<p>③ 자석의 한계</p>
<p>자석의 성능에도 물리적 한계가 있어 더 강력한 부상 시스템 구현이 어렵다. 자석의 크기와 무게가 증가하면 시스템 효율이 감소한다.</p>
<p>④ 저항 문제</p>
<p>저온을 유지하는 냉각 시스템이 복잡하고 비용이 높다. 고온 초전도체 기술은 개발 중이지만 상용화에는 어려움이 있다.</p>
<p>⑤ 공기 저항 문제</p>
<p>열차 속도가 증가할수록 공기 저항이 크게 작용한다.</p>
<p>이를 극복하기 위해 진공 상태의 튜브 시스템 즉, 하이퍼루프 개념이 제안되고 있지만 구현이 어렵다.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_2.html</guid>
  <pubDate>Wed, 20 Nov 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>세라믹(Ceramic)</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_0.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>세라믹에 대한 개념에 대해 다루고자 한다.</p>
<section id="서론" class="level1">
<h1>01 서론</h1>
<p>일반적으로 비금속 무기 물질로 구성되며, 고온 소결 처리를 통해 물리적 강도가 강화된 소재.</p>
<p>비금속 무기 물질(Non-Metallic Inorganic Material)은 주로 산화물(Oxides), 질화물(Nitrides), 탄화물(Carbides)로 분류된다.</p>
<p>고온 소결(Sintering)이란, 분말형태의 물질을 높은 온도로 가열하여 고체 상태에서 입자들이 서로 결합하도록 만드는 과정.</p>
</section>
<section id="어원" class="level1">
<h1>02 어원</h1>
<p><code>Κεραμος (Keramos)</code> 이 단어는 “굽다”라는 의미를 포함한다.</p>
<p>고대에는 점토를 가마에 넣어 고온에서 구워 도자기나 벽돌과 같은 물건을 제작했으므로, 점토와 도자기 그리고 굽는 과정이 자연스럽게 연결되었다.</p>
<p><code>Κεραμικός (Keramikos)</code> 점토와 관련된 작업(도자기 제작)을 지칭하며, 여기에서 현대의 “Ceramic”이 유래했다.</p>
<p><code>세라믹 (Ceramic)</code> 특정한 성질(내열성, 내마모성, 내화학성 등)을 가진 비금속 무기 소재 자체를 의미하며, 산화알루미늄(Al₂O₃), 질화규소(Si₃N₄) 등이 있다.</p>
<p><code>세라믹스 (Ceramics)</code> 세라믹 소재로 만든 제품 또는 공예품을 의미하며, 도자기, 타일, 반도체 칩, 인공관절 등이 있다.</p>
</section>
<section id="窯業-가마-산업" class="level1">
<h1>03 窯業 (가마 산업)</h1>
<p>세라믹 재료를 제작하거나 가공하는 산업. 이는 전통 도자기 제작부터 현대의 고기능 세라믹 생산에 이르는 광범위한 분야를 포함한다.</p>
<p>窯(가마 요): 세라믹 제조에서 원료를 굽는 고온의 설비인 “가마”를 의미한다. 전통적으로 도자기와 같은 세라믹 재료를 제작할 때 사용하는 장치이다.</p>
<p>業(일 업): 산업이나 일, 작업을 뜻한다.</p>
<p>이 단어는 일본어에서 유래된 표현으로, 특히 전통적으로 도자기를 굽거나 세라믹 제품을 생산하는 업계를 지칭할 때 사용된다.</p>
<p>한국에서는 도자기 제조와 관련된 산업을 가리킬 때 종종 이 표현을 사용하기도 하지만, 일반적으로 “도예”나 “세라믹 산업”으로 표현된다.</p>
<p>04 장단점</p>
<p>장점 (1) 마모에 강한 성질인 내마모성 덕분에 기계 공구, 특히 절삭 공구(Cutting Tools)에서 자주 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>화학적 반응에 대한 저항성인 내화학성 덕분에 생체재료(인공 관절, 치아 보철물)로 사용된다.</p></li>
<li><p>높은 녹는점인 내열성 덕분에 고온 환경을 견뎌야 하는 항공기 부품 등에 사용된다.</p></li>
<li><p>금속에 비해 밀도가 낮아 경량화가 필요한 응용 분야에서 사용된다.</p></li>
<li><p>다양한 전자기적 특성을 활용하여 세라믹 콘덴서, 반도체, LED 등의 전자 부품으로 활용된다.</p></li>
</ol>
<p>단점 (1) 인성이 낮고 취성이 강해여 충격에 쉽게 깨진다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>매우 단단하기 때문에 절삭이나 가공이 어렵다. 이를 위해 레이저 가공 등 첨단 가공 기술이 사용된다.</p></li>
<li><p>녹는점이 매우 높아 금속처럼 녹여서 틀에 부어 형태를 만드는 것이 어렵다.</p></li>
<li><p>도자기처럼 구울 수는 있지만, 굽는 과정에서 수축이 발생하여 원래 크기보다 작아진다. 이로 인해 정밀한 크기로 제작하기가 까다롭다.</p></li>
</ol>
<p>05 물질의 강함과 단단함</p>
<p>강함은 물질이 파괴나 변형에 저항하는 정도를 의미하는데, 단단한 물질이 반드시 강한 것은 아니다.</p>
<p>예를 들어, 유리는 매우 단단하지만 충격에 약해 잘 깨지는 특성을 가지고 있다.</p>
<ol type="1">
<li><p>단단함 (Hardness) 표면이 긁히거나 변형되는 것에 대한 저항성을 나타내며, 단단한 물질은 일반적으로 쉽게 긁히지 않는다.</p></li>
<li><p>강함 (Strength) 외부의 힘에 저항하는 능력으로, 재료가 파괴되거나 영구 변형되기까지의 저항 정도를 나타낸다.</p></li>
</ol>
<p>따라서, 유리처럼 단단하지만 깨지기 쉬운 재료는 취성(Brittleness)이 높은 예로 들 수 있다.</p>
<p>반대로 무른 물질(Soft Materials)은 쉽게 긁히거나 변형되지만 깨지는 경우는 적다.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_0.html</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>전통 세라믹스 (Classical Ceramics)</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>대표적인 전통 세라믹스인 도자기, 유리 그리고 시멘트의 전반적인 개념에 대해 다루고자 한다.</p>
<section id="서론" class="level1">
<h1>01 서론</h1>
<p>주로 자연에서 얻은 원료를 사용하며, 불순물이 많이 포함된 상태로 가공된다. 전통 세라믹스는 크게 도자기, 유리, 시멘트로 나눌 수 있다. 각 물질은 독특한 가공 방법을 통해 완성된다.</p>
</section>
<section id="도자기-陶瓷器-ceramics" class="level1">
<h1>02 도자기 (陶瓷器, Ceramics)</h1>
<p>(소결 세라믹스, Sintered Ceramics) 미세한 세라믹 분말을 높은 온도에서 가열하여 입자들이 서로 결합하도록 만든 재료. 이 과정에서 분말은 녹지 않고 고체 상태로 치밀하게 응축되어 강도와 내구성이 향상된다.</p>
<p>신석기 시대부터 사용된 가장 오래된 세라믹의 형태.</p>
<p>고온에서 원료를 가열하여 입자들이 서로 결합하면서 단단해지는 과정. 소결은 ’불로 굽는다’는 의미로, 흙을 구워 도자기 제품을 만드는 전통적인 방식이다.</p>
<p>도자기는 도기와 자기의 합성어로, 일반적으로 젖은 흙을 빚어 원하는 형태를 만든 후 가마에서 적당히 구워 형태를 고정시키는 방식.</p>
<ol type="1">
<li>도기 (陶器, Earthenware)</li>
</ol>
<p>서민들이 주로 사용하는 그릇과 용기에 사용되었으며, 예를 들어 뚝배기와 항아리 같은 것이 대표적이다.</p>
<p>비교적 낮은 온도에서 구워내고, 가마에서 구워지는 시간도 짧다. 이로 인해 기공(빈 공간)이 많이 남아 물을 흡수하기 쉽고, 단단함이 낮다.</p>
<p>또한, 도기를 두드리면 둔탁한 소리가 나는데 이는 내부 구조가 치밀하지 않기 때문이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>자기 (磁器, Porcelain)</li>
</ol>
<p>높은 온도와 긴 시간 동안 구워내면서 도기보다 훨씬 단단하고 치밀한 구조를 가진다.</p>
<p>이는 더욱 정교하고 내구성이 높은 그릇이나 기물 제작에 적합하다.</p>
<p>가마에서 하루 정도 긴 시간을 높은 온도로 구워 충분한 열을 가함으로써, 물질이 수축하여 빈 공간이 채워지고, 내구성과 치밀성이 크게 향상된다.</p>
<p>자기를 두드리면 경쾌한 소리가 나며, 이는 내부가 치밀하게 구성되어 도기보다 훨씬 단단함을 나타낸다.</p>
<p>이러한 치밀함과 경쾌한 소리 특성 덕분에 편경이나 편종과 같은 전통 악기 제작에도 사용된다.</p>
<p>따라서 도기와 자기는 쓰임새뿐 아니라 소리와 촉감, 외관에서도 구별되는 독특한 특징을 가지고 있다.</p>
<ol type="1">
<li>도자기 제작 과정 ① 초벌구이 (도기 단계) 구멍이 많고 물을 쉽게 흡수하므로, 물이나 국을 담기에는 적합하지 않다.</li>
</ol>
<p>② 유약(釉薬) 바르기 이는 도기의 표면을 매끄럽게 하고 물이 새지 않게 한다. 유약은 도자기를 가마에 다시 구울 때 표면에 얇은 유리막을 형성하는 물질이다.</p>
<p>③ 재벌구이 유약을 바른 후 가마에 다시 넣어 고온에서 구우면, 유약이 녹아 끈적한 상태가 되고 시간이 지나면서 도자기의 표면에 유리막이 형성된다.</p>
<p>이로 인해 도자기가 단단해지며 물이 스며들지 않는 표면을 갖게 된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>도자기의 발달 배경</li>
</ol>
<p>① 연료와 점토</p>
<p>고온에서 도자기를 구워야 하므로, 연료의 종류와 양이 중요한 역할을 한다.</p>
<p>전통적으로 도자기와 자기를 구울 때 많은 연료가 필요했으며, 나무가 주로 사용되었다.</p>
<p>초창기 도자기 가마는 나무를 땔감으로 사용했으며, 이는 많은 양의 연료를 소모하게 된다.</p>
<p>② 중동 지역</p>
<p>사막이 많고 나무가 부족하여 도기를 만들 때 주로 낮은 온도에서 구운 제품을 생산할 수밖에 없었다.</p>
<p>그래서 중동에서는 자기보다는 상대적으로 저온에서 구워내는 도기가 주를 이었다.</p>
<p>③ 중국의 도자기</p>
<p>중국은 나무가 풍부하여 고온을 지속적으로 유지할 수 있었고, 이를 통해 고온에서 구워내는 단단한 자기를 생산할 수 있었다.</p>
<p>이로 인해 중국의 자기는 기술적으로 우수한 특성을 지니게 되었고, 중동 상인들이 중국을 방문했을 때 놀라움을 느꼈다고 전해진다.</p>
<p>④ 고품질 점토</p>
<p>고령토(Kaolin)와 같은 고품질 점토는 자기를 만드는 데 중요한 자원이다.</p>
<p>이는 고온에서도 형태를 유지하며 치밀하게 구워낼 수 있는 특성이 있다. 중국과 한국은 이러한 고품질 점토가 풍부하게 발견되는 지역이다.</p>
<p>한국과 중국은 오랜 역사 동안 자기를 대량 생산할 수 있었던 중심 지역이였다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>임진왜란 (1592–1598) (壬辰倭亂 / Imjin War, Japanese invasions of Korea)</li>
</ol>
<p>한국은 자기 생산에 큰 타격을 입었으며, 일본의 자기 기술이 발전하는 계기가 되었다.</p>
<p>① 도자기 장인의 강제 이주</p>
<p>임진왜란 동안 일본은 조선의 도자기 기술에 큰 관심을 가졌다. 전라남도와 경상도 지역의 도자기 장인들은 일본에 끌려가거나 강제로 이주하게 되었다.</p>
<p>이들은 가마와 도자기 제조 기술을 일본에 전수했으며, 히데요시의 명령에 따라 이들은 일본에서 극진히 대우받았으나, 돌아가지 못하도록 강제되었다.</p>
<p>② 일본 도자기의 발전</p>
<p>조선의 도자기 기술은 일본의 사쓰마 도자기(Satsuma ware)와 아리타 도자기(Arita ware) 같은 일본의 독자적인 도자기 문화 발전에 큰 영향을 미쳤다.</p>
<p>일본은 조선에서 전수받은 기술을 바탕으로 새로운 도자기 스타일을 발전시켰다. 특히 아리타 지역은 일본에서 백자와 같은 고급 자기를 생산하는 중요한 중심지로 자리 잡았다.</p>
<p>일본은 유럽과 아시아로 수출하며 세계적인 도자기 제작 강국 중 하나로 성장하게 되었다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>중국의 도자기</li>
</ol>
<p>① 중국 도자기와 무역</p>
<p>중국의 도자기는 고대부터 비단과 함께 중요한 수출 품목이었다. 고대 중국은 중동과 유럽으로 도자기를 수출하며 상업적 거래를 활발히 했다.</p>
<p>비단과 도자기는 중국의 대표적인 고급 무역품으로, 실크 로드를 통해 여러 지역에 전해졌다.</p>
<p>② 중국 도자기의 가치</p>
<p>중국의 도자기는 중동과 유럽에서 매우 귀하게 여겨졌다. 그 이유는 중국의 도자기가 지닌 독특한 아름다움과 내구성 때문이다.</p>
<p>당시 유럽에서는 중국의 도자기를 쉽게 모방할 수 없었고, 그로 인해 수입품으로서의 가치가 더욱 높아졌다.</p>
<p>유럽에서는 이를 “차이니스” 또는 “차이니스 머니”라고 불렀다.</p>
<p>“차이니스”는 중국의 고유한 스타일을 의미하며, “차이니스 머니”는 그 당시 중국의 도자기나 상품이 귀중한 자산으로 여겨졌다는 뜻으로 사용되었다.</p>
<p>③ 도자기 운송의 험난함</p>
<p>해상과 육로를 통한 도자기 운송 과정은 당시로서는 험난했고 운송 중에 도자기가 깨지는 일이 흔했다.</p>
<p>고대와 중세 시대에는 도로와 해상의 교통 수단이 발달하지 않았음으로, 도자기와 같은 깨지기 쉬운 제품을 운송하는 데에는 많은 위험이 따랐다.</p>
<p>손상된 도자기는 운송 도중에 빈번히 발생한 문제였고, 이는 상인들이 비용을 부담해야 하는 중요한 사항이었다.</p>
<p>④ 도자기의 높은 수익성</p>
<p>도자기는 그 자체로 고급 소비재로서 가치가 높았기 때문에, 운송 도중에 일부가 파손되더라도, 나머지 제품이 충분히 이익을 가져올 수 있었다.</p>
<p>⑤ 국제적 영향력 확대</p>
<p>도자기와 비단 무역을 통해 중국의 국제적 영향력이 확대되었다.</p>
<p>실크 로드를 통해 중국은 유럽, 중동, 아시아와의 무역 네트워크를 구축하며 경제적, 정치적 영향력을 확대했다.</p>
<p>도자기와 비단은 중국의 대표적인 수출품으로, 이들의 무역은 중국의 국제적인 위상 강화에 큰 역할을 했다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>비단길의 유래 (실크로드, Silk Road)</li>
</ol>
<p>① 한나라와 흉노족의 갈등</p>
<p>한나라(漢)는 흉노족의 위협에 대응하기 위해 월지국과 연합하려 했다.</p>
<p>흉노족은 한나라 북부에 지속적인 위협을 가했으며, 한 무제(漢武帝)는 서쪽의 월지국(月氏國)과 연합하여 흉노족을 견제하려는 전략을 세웠다.</p>
<p>월지국은 과거 흉노족의 침략으로 인해 큰 피해를 입었기 때문에, 한 무제는 그들과의 동맹 가능성을 타진하고자 했다.</p>
<p>② 장건의 서역 사절 파견</p>
<p>기원전 139년경, 장건(張騫)은 한 무제의 명령으로 서역으로 파견되었다.</p>
<p>그는 이동 중에 흉노족에게 포로로 붙잡혀 약 10여 년간 억류되었으며, 탈출 후 서역으로 향하였다.</p>
<p>③ 월지국과의 연합 실패</p>
<p>장건이 월지국에 도착했을 때, 월지족은 흉노족의 위협을 피해 아프가니스탄 지역으로 이주한 상태였다.</p>
<p>이로 인해 장건의 동맹 제안은 실패로 끝났다.</p>
<p>④ 장건의 서역 정보 수집</p>
<p>장건은 이 여정에서 서역의 풍부한 자원, 문화, 교역 가능성에 대한 정보를 수집하였고, 이는 한나라와 서역 간 교역로 확립에 기여했다.</p>
<p>이후, 중국과 서역(중앙아시아, 페르시아, 로마 제국) 간의 교역로가 활발히 열리면서 비단길(실크로드)이 탄생하게 되었다.</p>
<p>⑤ 당나라 (唐, 618–907)</p>
<p>중국 역사상 가장 부유하고 국제 교류가 활발했던 시기.</p>
<p>비단길을 통해 페르시아, 아라비아, 유럽까지 무역이 활발하게 이루어졌고, 다양한 외국 문화와 종교가 장안(현재의 시안)으로 들어왔다.</p>
<p>⑥ 장안의 화제 (長安之話題)</p>
<p>당나라 시기 장안(시안)이 중국의 정치적, 문화적 중심지였다는 데에서 비롯된 표현으로, 특히 모든 사람들이 주목하는 이야기를 뜻하는 은유적 표현이다.</p>
<p>장안은 당나라 시기 수도였으며 실크로드의 중요한 중심지였다. 현재 이곳은 삼성의 반도체 공장이 위치해 있는 곳으로도 알려져 있다.</p>
<p>03 유리 (琉璃, Glass) (용융 세라믹스, Fused Ceramics) 고온에서 용융 상태로 만들어진 세라믹스.</p>
<p>고대 이집트에서 시작되어 이후 유럽으로 전파된 세라믹 형태로, 용융(Melting) 및 급랭(Quenching)을 통해 제조된다.</p>
<p>고온에서 원료를 녹여 끈적하고 유동성 있는 상태로 만든 후 냉각하여 고체 상태로 굳히는 과정.</p>
<p>이 과정에서 원료는 완전히 녹아 결정을 이루지 않는 비정질 구조의 유리(Amorphous material)가 된다.</p>
<p>① 주요 성분</p>
<p>주로 이산화규소(SiO₂)로 구성되며, 일반적으로 모래에서 얻어진다. 실리카(Silica)는 유리의 투명성, 내열성, 내화학성을 부여하는 중요한 성분이다.</p>
<p>② 용융 및 가공</p>
<p>유리는 고온에서 용융되어 흐물흐물한 상태로 변하며, 이 상태에서 다양한 형태로 성형하거나 가공할 수 있다.</p>
<p>이 과정은 유리 제조의 기본적인 특징이다.</p>
<p>③ 블로잉법 (Blowing)</p>
<p>유리 덩어리를 불어서 공기 주머니를 만들어 속이 비게 만드는 방법.</p>
<p>베네치아는 1세기경부터 유리 공예로 유명했으며, 이 기술을 바탕으로 섬세한 유리 제품을 생산했다.</p>
<p>오늘날 이 기술은 기계화되어 자동화된 생산 공정이 이루어지고 있다.</p>
<p>④ 과거 유리의 활용</p>
<p>유리는 전기 절연체로써 송전탑에서 사용되었으며, 고온과 날씨 변화에 강한 특성을 지녔기 때문이었다.</p>
<p>유리 절연체는 전력 산업에서 중요한 역할을 하고 있다.</p>
<p>⑤ 유리의 대체제 최근에는 알루미나(Al₂O₃)가 유리 대신 사용되는 경우가 많다. 알루미나는 유리보다 더 높은 절연 성능과 내구성을 제공하며, 특히 전력 산업에서 많이 사용된다.</p>
<ol type="1">
<li>투명한 유리 유리는 고대 로마와 이집트에서 사용되었지만, 현대적인 투명 유리의 생산 방식은 17세기 초 네덜란드에서 시작되었다. 이 시기에 유리 제조 기술이 발전하면서 투명한 유리가 본격적으로 등장했다.</li>
</ol>
<p>① 빛의 투과</p>
<p>빛을 통과시키는 성질이 있어 광학 기기에서 중요한 역할을 한다. 유리는 빛이 지나갈 때 일정한 방식으로 굴절되거나 반사되며, 이는 광학 기기나 렌즈 제작에 사용된다.</p>
<p>② 유리의 굴절</p>
<p>유리의 곡면을 통해 빛의 경로를 조정할 수 있다.</p>
<p>빛은 유리의 굴절률에 따라 경로가 변하는데, 이는 빛을 퍼뜨리는 오목 렌즈(Concave Lens)와 빛을 모으는 볼록 렌즈(Convex Lens)에서 발생하는 현상이다.</p>
<p>③ 렌즈의 활용</p>
<p>렌즈는 유리를 사용하여 빛의 굴절을 이용해 여러 가지 광학 효과를 나타내는 기기이다.</p>
<p>사람의 눈에 맞는 곡률을 가진 렌즈를 사용하여 빛을 정확하게 망막에 집중시킨다.</p>
<p>이를 통해 시력을 교정하는 데 사용된다.</p>
<p>볼록 렌즈는 원시 교정에, 오목 렌즈는 근시 교정에 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>망원경 (Telescope)</li>
</ol>
<p>1608년, 네덜란드의 안경업자인 한스 리퍼셰이. (Hans Lippershey, 1570–1619)</p>
<p>그는 두 개의 렌즈를 결합하여 원거리 물체를 확대하는 장치를 만들었고, 이는 망원경의 초기 형태이다.</p>
<p>① 상업적 활용</p>
<p>상인들은 망원경을 사용하여 배의 도착 시점을 예측하고, 후추의 가격 변동을 예측하여 거래하였다.</p>
<p>가격이 가장 높을 때인 배가 도착하기 전에 후추를 판매하고, 도착 후 가격이 떨어질 때는 후추를 구매하여 이윤을 추구하는 전략을 썼다.</p>
<p>② 특허 불허</p>
<p>당시 망원경의 발명은 독창성이 부족하다고 판단되어, 특허를 인정받지 못했으며, 발명자로서의 지위도 인정되지 않았다.</p>
<p>이 소식은 유럽 전역으로 퍼졌고, 갈릴레오 갈릴레이가 이에 관심을 가졌다.</p>
<p>1609년, 이탈리아의 천문학자인 갈릴레오 갈릴레이 (Galileo Galilei, 1564–1642)</p>
<p>그는 베네치아에서 유리를 구매한 뒤, 망원경의 성능을 수학적으로 최적화하여 14 ~ 20배의 배율을 가진 망원경으로 천체 관측을 시도했다.</p>
<p>그는 이를 통해 달과 목성의 위성을 관찰하며 지동설을 지지하는 중요한 증거를 발견한다.</p>
<p>이를 통해 당시의 지구 중심 우주관을 깨뜨리고 헬리오센트리즘(Heliocentrism)을 지지했다.</p>
<p>종교 재판</p>
<p>그는 베니스 공화국에서 망원경의 군사적, 상업적 가능성을 제시하기 위해 시연을 했으며, 베니스 귀족들에게 직접 망원경을 보여주었다.</p>
<p>이후 그의 지동설 지지는 지구 중심의 우주관을 따르는 교회 교리와 충돌하며 이단으로 정죄받았다.</p>
<p>갈릴레오는 교회에 의해 1633년 종교 재판을 받았고, 자신의 이론을 철회하라는 명령을 받았다. 그 후 가택연금 상태로 여생을 보냈다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>유리의 깨짐 원리 유리는 인장력에 약한 특성을 가지고 있어 외부에서 압력이 가해지면 미세한 균열이 생기고 점차 깨지게 된다.</li>
</ol>
<p>유리의 표면은 보통 압축력을 받아 내부에서 외부로 당겨지는 인장력을 받는다. 예를 들어, 앞면에서 외부의 충격이 가해지면, 뒷면에서 이 균형을 잃고 쉽게 깨진다.</p>
<p>특히, 뾰족한 물체는 유리의 한 부분에 집중적인 힘을 가해 더 쉽게 깨진다.</p>
<p>이는 유리의 내부 응력과 외부 힘이 상호작용하는 방식이다.</p>
<p>① 강화유리 (Tempered Glass)</p>
<p>고온 상태에서 빠르게 냉각시키는 방법으로 표면에 압축 응력을 형성하여, 외부 충격을 받았을 때 깨지지 않고, 인장력에 강한 내구성을 보인다.</p>
<p>② 강화유리의 깨짐 방식</p>
<p>강화유리가 깨질 때 날카로운 파편 대신 둥글고 뭉툭한 조각으로 깨지는 이유는 안전성을 고려한 설계이다.</p>
<p>강화유리는 작은 파편으로 부서져 큰 부상을 방지하고, 특히 자동차 유리나 창문에 사용될 때 안전성을 제공한다.</p>
<p>③ 고층 건물의 유리</p>
<p>두 개의 강화유리 사이에 탄력성을 가진 투명한 접착 필름을 넣은 구조로, 이를 통해 내구성을 높이고, 유리가 깨졌을 때 산산조각이 나는 것을 방지한다.</p>
<p>이 접착 필름은 유리를 보호하며 충격에 의해 유리가 분해되는 것을 막는 역할을 한다. 외부 충격이나 자연 재해에도 튼튼한 보호 기능을 제공하여, 건물의 안전성을 높인다.</p>
<p>④ 유리 표면의 매끄러움</p>
<p>유리의 표면은 흠집 없이 매우 매끈하게 만들어져야 한다. 그 이유는 표면의 흠집이 충격을 받았을 때 유리가 약해지기 때문이다.</p>
<p>먼저, 유리 원료를 고온에서 용융시켜 액체 상태로 만든다. 그 후, 액체 유리를 평평한 표면에 붓거나 롤러로 눌러 평평하게 만든다.</p>
<p>이 과정에서 중력은 유리를 평평하게 눌리는 데 중요한 역할을 하며, 유리 표면은 고르게 펴지게 된다.</p>
<p>이후 유리는 냉각되어 단단하게 굳어지며, 이때 흠집이 없는 고른 표면을 형성할 수 있다.</p>
<p>04 시멘트 (Cement) (Setting and Hydraulic Ceramics, 응결경화 세라믹스)</p>
<p>물이나 기타 액체와 반응하여 반죽이 단단해지는 초기 단계인 응결 및 구조적으로 강해지는 경화를 거쳐 단단한 고체 상태로 변하는 세라믹 재료이다.</p>
<ol type="1">
<li>석고 (Gypsum / CaSO₄·2H₂O, 이수화황산칼슘)</li>
</ol>
<p>피라미드 건축 시 돌과 돌 사이를 결합하는 모르타르(Mortar)로 사용되었다. 이는 빠르게 굳고 작업이 용이해 고대 건축물에서 널리 사용되었다.</p>
<p>석고를 이용해 내부 벽을 부드럽게 다듬거나, 회반죽(Plaster)으로 마감하는 데도 사용되었다.</p>
<p>석고는 CaSO4·2H2O 형태로 자연적으로 존재하며, 간단한 가공으로 사용 가능한 재료였으므로, 고대 문명에서 쉽게 활용되었다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>수경성 석회 (Hydraulic Lime / CaCO₃, 석회석)</li>
</ol>
<p>점토 성분이 포함된 석회석을 800~1000°C의 온도로 소성하여 제조한 건축 재료.</p>
<p>이러한 점토 성분(알루미나, 실리카)이 석회와 함께 반응하여 물과 결합하는 능력을 제공한다.</p>
<p>이로 인해 습한 환경이나 물 속에서도 경화가 가능해졌다.</p>
<p>고대 이집트와 로마에서는 일반 소성 석회(비수경성 석회)와 함께 수경성 석회를 혼합해 초기 건축물에 사용했다.</p>
<p>르네상스와 산업 혁명기에 수경성 석회는 중요한 건축 재료로 발전했다. 특히 다리, 항구 등 습한 환경에서 필요한 구조물에 사용되었다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>포졸라나 시멘트 (Pozzolana Cement / 석회(CaO)+포졸란)</li>
</ol>
<p>기원전 2세기경, 이탈리아 포추올리(Pozzuoli) 지역에서 발견된 화산재를 석회와 혼합해 최초로 사용되었다.</p>
<p>수경성 석회의 발전된 형태로, 석회와 화산재 또는 인공 포졸란 물질의 혼합으로 제작된다.</p>
<p>(인공 포졸란 물질의 예: 플라이 애시, 고로 슬래그)</p>
<p>화산재의 주요 성분인 규산(SiO₂)과 알루미나(Al₂O₃)가 석회와 화학 반응하여 수경성을 부여한다. 내화학성, 내구성, 습기 저항력이 뛰어나 특정 환경에서 효과적이다.</p>
<p>이 기술로 판테온, 로마 수도교 등 내구성이 뛰어난 건축물이 완성되었다.</p>
<p>19세기에 포틀랜드 시멘트가 개발된 이후, 포졸라나 시멘트는 포틀랜드 시멘트에 포졸란 물질을 혼합하는 방식으로 발전했다.</p>
<p>에디스톤 등대의 역사 (Eddystone Lighthouse)</p>
<p>영국 남서부의 플리머스(Plymouth)에서 남서쪽으로 약 22.5km 떨어진 에디스톤 암초(Eddystone Rocks)에 위치한다.</p>
<p>1698년, 영국의 발명가인 헨리 윈스타니.</p>
<p>(Henry Winstanley, 1644–1703)</p>
<p>세계 최초의 해상 등대(1대 등대)를 건설했다. 1703년, 대폭풍으로 등대가 파괴되고 윈스탠리도 그 자리에서 목숨을 잃었다.</p>
<p>1709년, 영국의 조선 기술자인 존 루디어.</p>
<p>(John Rudyerd, 1650–1718)</p>
<p>목재 구조로 2대 등대를 건설했다. 그러나 1755년 화재로 인해 소실되었다.</p>
<p>1759년, 영국의 토목 기술자인 존 스미턴.</p>
<p>(John Smeaton, 1724–1792)</p>
<p>수력학적 원리를 적용하여 바다 위에서 견딜 수 있는 내구성이 뛰어난 3대 에디스톤 등대를 설계했다.</p>
<p>특히 바람과 파도의 압력을 분산시키는 둥근 형태의 등대 구조는 그의 혁신적인 설계 중 하나였다.</p>
<p>스미턴은 실험을 통해 점토가 포함된 석회석을 소성한 수경성 석회를 발견하고 이를 결합재로 사용했다.</p>
<p>스미턴의 수경성 석회 사용 기술은 이후 포틀랜드 시멘트 개발에 영감을 주어 현대 시멘트 기술의 기초가 되었다.</p>
<p>1882년, 영국의 등대 건설 기술자인 제임스 닉홀슨 더글러스.</p>
<p>(James Nicholas Douglass, 1826–1898)</p>
<p>기존의 스미턴 등대가 침식으로 위험해지자 새롭게 건설했다. 현재 사용 중인 등대이며, 스미턴이 건설한 3대 등대의 기초는 기념물로 남아 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>포틀랜드 시멘트 (Portland Cement)</li>
</ol>
<p>1824년, 영국의 발명가인 조셉 애스프딘.</p>
<p>(Joseph Aspdin, 1778–1855)</p>
<p>포틀랜드 시멘트를 개발 및 특허받았으며, 이는 수경성 세라믹의 대표적인 예이다.</p>
<p>물과 혼합되어 화학 반응을 일으키며 경화가 일어난다. 이 과정에서 열을 방출하며 단단해진다.</p>
<p>이 이름은 영국 도싯(Dorset) 지방의 포틀랜드 섬의 석회암과 경화된 시멘트의 색상과 질감이 비슷하다는 이유로 붙여졌다.</p>
<ol type="1">
<li>재료 및 제조 방식 석회석(Limestone)과 점토(Clay)를 원료로 사용하며, 이들을 고온에서 소성(Calculate)하여 제조한다.</li>
</ol>
<p>이 혼합물은 물을 더하면 수화작용을 일으켜 단단하게 굳으며, 이는 현대 건축에서 필수적인 특성으로 간주된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>사용과 발전 포틀랜드 시멘트는 개발 이후 건축 및 토목 공사에서 널리 사용되며, 이후 현대적인 건축 재료의 표준으로 자리 잡았다.</li>
</ol>
<p>특히, 철근 콘크리트와 같은 구조물의 발전에 크게 기여했다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>콘크리트 (Concrete)</li>
</ol>
<p>시멘트, 물, 골재(모래, 자갈 등) 및 경우에 따라 다양한 혼화제를 혼합하여 만든 인공적인 석재.</p>
<p>혼합된 재료가 응결 및 경화하면서 단단해져 건축 및 토목 구조물에 널리 사용된다.</p>
<ol type="1">
<li>주요 구성 성분 ① 골재 (Aggregate) 모래(세골재)와 자갈(굵은 골재)이 포함되며, 콘크리트의 부피 대부분을 차지하고 구조적 강도를 제공한다.</li>
</ol>
<p>② 결합재 (Binder) 시멘트가 주요 결합재로 사용되며, 물과 화학 반응을 통해 골재를 단단히 고정하는 역할을 한다.</p>
<p>③ 물 (Water) 시멘트와 반응해 수화작용(Hydration)을 통해 콘크리트를 굳히고, 반응이 완전히 진행되면 콘크리트가 단단해진다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>콘크리트 경화 과정 ① 응결 (Set) 시멘트와 물의 화학 반응으로 콘크리트가 점차 형태를 유지할 수 있는 상태로 변하는 초기 과정.</li>
</ol>
<p>② 경화 (Hardening) 시간이 지나면서 콘크리트가 점점 강도를 높이는 과정. 이 수화 작용은 콘크리트의 특성인 강도와 내구성을 결정짓는 핵심 과정이다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>콘크리트 제조 및 시공</li>
</ol>
<p>① 레미콘 (Ready-mix Concrete)</p>
<p>공장에서 미리 혼합된 콘크리트를 회전 드럼이 장착된 트럭으로 현장에 운송하는 방식으로, 이는 응결을 방지하고 일정한 품질을 유지할 수 있게 한다.</p>
<p>이는 현대 건설 현장에서 널리 사용되는 방식이다.</p>
<p>② 거푸집 (Formwork)</p>
<p>콘크리트를 특정 모양으로 굳히기 위해 사용되는 틀이며, 콘크리트가 충분히 경화된 후 제거된다.</p>
<p>구조물의 형태와 치수를 결정하며, 콘크리트가 경화될 때까지 이를 지지한다.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_04_1.html</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>고무</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_2.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>고무의 전반적인 개념과 합성 고무에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 발견</p>
<p>기원전 1600년경, 중남미 지역의 올멕 문명에서 고무를 처음으로 사용한 흔적이 발견된다.</p>
<p>(이 고무는 Hevea brasiliensis에서 추출한 라텍스를 의미.)</p>
<p>고무는 의식용 물품, 방수 재료, 공놀이 등에 활용되었다.</p>
<p>기원전 200년 ~ 기원후 900년경, 마야 문명이 고무를 더욱 광범위하게 활용했다.</p>
<p>마야인들은 천연 라텍스를 채취한 뒤, 나무의 수액과 섞어 탄성과 내구성이 높은 고무를 만들어 사용했다.</p>
<p>이것은 주로 방수 의복, 공놀이(Pok-Ta-Pok), 의식적 도구 제작 등에 사용되었다.</p>
<p>14세기 ~ 15세기경, 아즈텍 문명이 마야 문명을 계승해 고무 사용을 지속했다.</p>
<p>아즈텍인들은 고무로 만든 공을 종교적 의식과 여가 활동에 사용했으며,</p>
<p>고무나무가 자생하는 열대 지역과 활발히 교류했다.</p>
<p>1493 ~ 1496년, 크리스토퍼 콜럼버스의 두 번째 항해 중</p>
<p>(Christopher Columbus, 1450–1506)</p>
<p>카리브해 지역(히스파니올라, 쿠바, 자메이카 등)을 탐험하며 원주민들이 사용하는 고무 공을 목격했다.</p>
<p>그는 이를 유럽으로 가져갔지만, 당시 유럽에서는 고무의 실질적 용도를 이해하지 못했다.</p>
<p>16세기 초반, 스페인 탐험가들이 중앙아메리카와 남아메리카에서 아즈텍 및 마야 문명을 접하며 고무 사용법과 그 제작 과정을 보고했다.</p>
<p>스페인 사제와 학자들이 고무의 특징과 활용법을 유럽에 기록으로 남기기 시작했다.</p>
<p>02 고무의 활용 및 어원</p>
<p>1770년, 영국의 화학자 조지프 프리스틀리</p>
<p>(Joseph Priestley, 1733–1804)</p>
<p>고무를 지우개로 사용하는 법을 발견하며 유럽에서 고무의 실용성이 주목받기 시작했다.</p>
<p>‘Rubber’ 의 어원 고무의 영어 명칭인 ’Rubber’는 18세기 후반에 처음 사용되었다.</p>
<p>이는 고무의 주요 초기 용도가 연필 자국을 문질러 지우는 도구(지우개)였기 때문이다.</p>
<p>당시 연필로 쓴 글씨를 지우기 위해 고무를 문질러 사용하는 방식에서 ‘Rub’이라는 단어가 연관되었고, 이로 인해 고무는 ’Rubber’ 라는 이름을 얻었다.</p>
<p>지우개의 영어 명칭 영국식 영어에서는 ’Rubber’라는 단어가 여전히 지우개를 의미한다.</p>
<p>반면, 미국식 영어에서는 ‘Eraser’ 가 지우개를 뜻하며, ’Rubber’는 일반적으로 고무를 가리키는 단어로 사용된다.</p>
<p>‘Eraser’ 의 어원 라틴어 ‘Eradere’ 에서 유래했다.</p>
<p>’ e - ’ 는 ‘out’ (밖으로), ‘radere’ 는 ‘scrape’(긁다, 문지르다)라는 의미이다.</p>
<p>합쳐서 ‘eradere’는 ’긁어서 없애다’ 를 뜻하며, 영어로는 ‘erase’(지우다)로 발전했다.</p>
<p>‘Eraser’ 는 ‘지우는 도구’ 를 의미하며, 18세기 후반부터 사용되기 시작했다.</p>
<p>‘고무’ 의 어원 프랑스어 ‘gomme’(고므), 네덜란드어 ‘gomm’(곰), 그리고 일본어 ‘ゴム’(고무)에서 유래되었다.</p>
<p>여기서 ’gomme’는 고무나무 수지를 뜻하는 ’rubber’와 관련이 있으며, 이 단어들이 한국어로 넘어오면서 현재의 ’고무’라는 단어로 정착하게 되었다.</p>
<p>영어에서 ’gum’과 독일어의 ’Gummi’는 고무와 유사한 성질을 가진 물질을 의미하는 단어로,</p>
<p>고무와 관련된 의미에서 유래하였지만, 이들 단어는 고무의 원래 의미인 ’고무나무 수지’와는 다소 차이가 있다.</p>
<p>고무나무의 수지나 그것을 인공적으로 흉내낸 합성 고무는 한국어로 고무라고 불리며, 일반적인 나무 수지에는 껌이나 검이라는 단어를 사용한다.</p>
<p>씹는 껌(gum)은 치클나무의 수지에서 추출된 물질로, 영어의 gum과 그 어원은 동일하지만, 우리는 이를 껌이라고 따로 구분하여 부르고 있다.</p>
<p>즉, ‘껌’ 과 ‘고무’ 의 어원은 같지만, 그 의미와 사용에 차이가 있다.</p>
<p>03 가황 고무 (Vulcanized Rubber)</p>
<p>1823년, 영국의 발명가인 찰스 매킨토시</p>
<p>(Charles Macintosh, 1766–1843)</p>
<p>그는 석탄 타르에서 얻은 나프타(naphtha)를 사용해 고무를 녹이고, 이를 천 사이에 삽입하는 방법으로 방수 섬유을 만들었다.</p>
<p>매킨토시 코트 (Macintosh Coat)</p>
<p>매킨토시가 발명한 방수 섬유는 곧 의류 제작에 활용되어 최초의 비옷(Raincoat)가 탄생했다.</p>
<p>이 코트는 특히 비가 자주 내리는 날씨에서 유용한 의류로 인기를 끌었다. 그러나 천연 고무를 이용한 방수 섬유는 너무 뻣뻣해 실용성이 떨어졌다.</p>
<p>미국의 발명가인 찰스 굿이어</p>
<p>(Charles Goodyear, 1800–1860)</p>
<p>그는 고무의 가황법을 발명하며 고무의 산업적 활용이 본격화되었다.</p>
<p>1839년, 천연 고무에 유황을 첨가하여 가황 고무를 발명했으며, 이로 인해 고무의 내구성, 탄력성, 안정성이 크게 향상되었다.</p>
<p>1844년, 미국에서 가황고무 기술에 대한 특허를 획득했다. 그러나 당시 영국에서는 특허를 등록하지 못했다.</p>
<p>영국에서는 이미 핸콕이 가황 고무와 관련된 특허를 등록한 상태였기 때문이다.</p>
<p>영국의 발명가 토머스 핸콕</p>
<p>(Thomas Hancock, 1786–1865)</p>
<p>1820년대, 핸콕은 고무를 더 잘 가공할 수 있는 기술을 연구하면서 “매스티케이터(masticator)”라는 고무 연화 기계를 개발했다.</p>
<p>1843년, 핸콕은 독립적으로 가황고무를 발명했다.</p>
<p>그는 유황과 고무를 가열하여 고무의 내구성과 탄성을 개선하는 방법을 발견하고, 영국에서 이를 특허로 등록했다.</p>
<p>이후 가황 고무를 매킨토시 코트에 적용하여 악취를 제거하고 기능을 개선하였다.</p>
<p>굿이어와 핸콕의 분쟁 굿이어는 가황 고무 발명의 권리를 주장했으나,</p>
<p>토머스 핸콕은 가황 고무 기술을 독립적으로 개발해 1843년 영국에서 특허를 먼저 등록한 상태였다.</p>
<p>이로 인해 굿이어는 영국에서 법적 우위를 확보하지 못했으며, 유럽 시장에서 가황 고무 기술을 상업화할 권리를 잃게 되었다.</p>
<p>결국 재정적인 문제와 특허 분쟁으로 인해 그의 회사는 파산했고, 굿이어는 한 많은 삶을 살다 1860년 쓸쓸히 생을 마감했다.</p>
<p>1830년대 초, Liverpool Rubber사는 고무로 만든 신발 밑창인 Sand Shoes를 출시했다.</p>
<p>이는 고무 산업 초기의 중요한 상업적 성공 사례로 여겨진다.</p>
<p>04 고무의 응용</p>
<p>방수용품과 타이어 고무는 그 탄력성과 방수 특성 덕분에 방수용품에 많이 사용된다.</p>
<p>특히, 비옷이나 우산 등에 사용되는 천연 고무는 비로부터 보호하는 데 큰 역할을 한다.</p>
<p>또한, 고무는 자동차 타이어와 같은 고성능 제품에도 필수적으로 쓰인다.</p>
<p>1887년, 스코틀랜드의 발명가인 존 보이드 던롭</p>
<p>(John Boyd Dunlop, 1840–1942)</p>
<p>최초의 공기 주입식 자전거 타이어를 발명한다.</p>
<p>자신의 아들이 자전거를 타는 동안 불편을 겪자, 공기 주입식 타이어를 발명하여 충격을 완화하고 주행 성능을 개선하는 방법을 고안했다.</p>
<p>이는 자전거 타이어 역사에 큰 획을 그은 발명이었습니다.</p>
<p>1891년, 프랑스의 기업가인 앙드레 미쉐린과 에두아르 미쉐린</p>
<p>(André Michelin, 1853–1931) (Édouard Michelin, 1859–1940)</p>
<p>그들은 탈착식 공기 주입식 자전거 타이어를 발명한다.</p>
<p>같은 해 9월, 프랑스의 사이클 스타 샤를 테롱이</p>
<p>(Charles Terront, 1857–1932)</p>
<p>파리-브레스트-파리(Paris-Brest-Paris) 자전거 경주에서 사용하여 우승함으로써 그 우수성이 입증되었다.</p>
<p>1889년, 형제는 프랑스 클레르몽페랑에서 미쉐린(Michelin) 회사를 설립하며 타이어 산업의 선구자로 자리 잡았다. 이후 자동차용 타이어를 포함한 다양한 혁신을 통해 타이어 기술을 발전시켰다.</p>
<p>그들이 개발한 타이어는 공기를 주입하여 탄력을 제공하고, 탈부착이 가능한 설계로 유지보수가 편리한 점에서 혁신적이었다.</p>
<p>오늘날 우리가 사용하는 현대적인 타이어와 유사한 형태로, 자동차와 자전거의 타이어 기술을 혁신적으로 발전시켰다.</p>
<p>1895년, 미쉐린 형제는 최초의 공기 주입식 자동차용 타이어를 발명한다.</p>
<p>이 타이어는 차량의 무게를 효과적으로 지탱하고 주행 중 충격을 흡수하여 안정성과 편안함을 크게 향상시켰다.</p>
<p>같은 해, 이 타이어를 장착한 차량이 파리-보르도(Paris-Bordeaux) 자동차 경주에 출전하며 기술력을 입증했다.</p>
<p>타이어 생산의 중요성 자동차 기업들이 타이어 생산에 중점을 두는 이유는 차량의 성능과 안전에 직접적인 영향을 미치기 때문이다.</p>
<p>타이어는 도로와의 접촉을 담당하며, 자동차의 주행 성능, 연비, 제동력 등에 중요한 역할을 한다.</p>
<p>스니커즈 (Sneakers)</p>
<p>고무 밑창을 사용한 운동화로, 20세기 초반부터 인기를 끌었다.</p>
<p>고무 밑창은 착용감을 높이고 내구성을 강화하며, 스포츠와 일상적인 활동에서 모두 사용되기 좋은 특성을 가지고 있다.</p>
<p>스니커즈의 발전은 패션 아이템으로도 큰 영향을 미쳤다.</p>
<p>05 석유 및 정유 산업의 발전 19세기 말부터 20세기 초, 석유 산업과 정유 산업이 급격히 발전하면서, 다양한 화학 제품이 생산되기 시작했다.</p>
<p>특히, 석유화학 산업의 발전은 합성 고무를 비롯한 여러 고분자 물질의 생산을 가능하게 했다.</p>
<p>합성 고무는 천연 고무에 비해 가격이 저렴하고, 다양한 특성을 갖출 수 있어 산업 전반에서 중요한 역할을 하게 되었다.</p>
<p>1909년, 독일의 화학자 프리드리히 호프만</p>
<p>(Friedrich Hofmann, 1866–1956)</p>
<p>Bayer에서 그의 동료들과 함께 합성 고무인 폴리이소프렌(Polyisoprene) 개발한다.</p>
<p>폴리메틸이소프렌(Polyisoprene) 기반으로 만들어졌으며, 천연 고무를 대체하려는 시도의 시작이었다.</p>
<p>초기 합성 고무는 천연 고무에 비해 품질이 낮고, 물리적 특성이 제한적이었다.</p>
<p>특히, 내구성과 탄성이 부족하여 상용화에 어려움을 겪었다.</p>
<p>제1차 세계 대전(1914-1918) 동안, 주로 동남아시아 지역에서 공급되는 천연 고무의 수급이 어려워졌다.</p>
<p>전쟁으로 인해 교역이 제한되었고, 이를 대체할 수 있는 합성 고무의 수요가 급증했다.</p>
<p>1차 세계 대전 후, 석유화학 공업이 발전하면서 합성 고무 생산이 가능해졌다.</p>
<p>특히, 석유에서 얻을 수 있는 화학 물질을 통해 더 나은 품질의 합성 고무를 만들 수 있는 기술이 발전하였다.</p>
<p>1920년대 초, 부타디엔(butadiene)을 이용한 합성 고무 기술이 개발되었다.</p>
<p>’스타이렌-부타디엔 고무’와 같은 고무 제품의 생산이 가능해졌다.</p>
<p>(SBR, Styrene-Butadiene Rubber)</p>
<p>이로 인해 고무의 특성이 개선되었고, 자동차 타이어 등 다양한 산업 분야에서 사용되기 시작했다.</p>
<p>1930년대, 미국의 듀폰(DuPont)사의 윌리스 캐러더스가 개발한</p>
<p>(Wallace Carothers, 1896–1937)</p>
<p>네오프렌(Neoprene)이 등장하며 내구성과 특성이 크게 개선되었다.</p>
<p>이는 합성 고무의 일종으로, 주로 자동차 타이어와 같은 산업용 제품에 사용될 수 있는 물질로 상업화되었다.</p>
<p>또한, 내열성, 내화학성, 내유성 등을 갖춘 고무로, 다양한 산업 분야에서 널리 사용된다.</p>
<p>골프공 소재 (1) 폴리부타디엔 (Polybutadiene) 고무의 탄력성과 내구성을 향상시켜 골프공의 충격을 잘 흡수하도록 돕는다. 이는 골프공의 비거리와 안정성에 중요한 영향을 미친다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>아이온 노머 (Ionomer) 골프공의 표면에 사용되며, 내구성이 뛰어나고 스핀이 잘 걸리게 해준다. 고강도와 내마모성이 뛰어나 골프공의 성능을 높이는 데 기여한다.</p></li>
<li><p>엘라스토머 (Elastomer) 고무의 유연성과 탄성을 높여 골프공의 품질을 향상시킨다. 이는 골프공의 내구성과 비거리 향상에 중요한 역할을 한다.</p></li>
</ol>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_2.html</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>섬유</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_3.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>섬유의 전반적인 개념과 합성 섬유에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 천연 섬유</p>
<ol type="1">
<li>면 (Cotton, 綿) 목화나무의 열매에서 얻어지며, 부드럽고 통기성이 뛰어난 특성을 가지고 있다.</li>
</ol>
<p>그러나 물에 젖으면 구김이 잘 생기고 주름이 쉽게 지기 때문에 관리가 필요한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>모 (Wool, 毛) 양털에서 얻어지며, 뛰어난 보온성과 따뜻함을 제공한다. 하지만 빨래 후 사이즈가 줄어드는 경향이 있다.</p></li>
<li><p>비단 (Silk, 絲) 누에고치에서 얻은 섬유로, 부드럽고 고급스럽고 아름다우며 고급 의류에 자주 사용된다. 그러나 내구성이 비교적 약하고, 세탁 시 손상되기 쉬운 단점이 있다.</p></li>
</ol>
<p>또한, 가격이 상대적으로 높다.</p>
<p>02 합성 섬유 석탄이나 석유를 원료로 하여 화학적 과정을 통해 제조된다.</p>
<p>이 과정은 환경에 영향을 미칠 수 있지만, 내구성이 뛰어나고 다양한 용도로 사용된다. 천연섬유에 비해 땀과 습기를 잘 흡수하지 않으며 정전기가 발생하기 쉽지만, 세탁 후 빨리 마르는 장점이 있다.</p>
<p>1935년, 듀폰에서 월리스 캐로더스와 그의 연구팀이 최초의 합성섬유인 나일론(Nylon)을 개발한다. 웰스(S. Wells)와 로젠타울(E. Rosenbaum) 등 과학자들도 이 연구에 기여했다.</p>
<p>이는 합성섬유 산업에 큰 전환점을 가져왔다.</p>
<p>1938년 2월, 듀폰 회사는 기존의 돼지 털 대신 나일론을 처음으로 칫솔의 솔 소재로 상용화였다.</p>
<p>위생적이고 내구성이 뛰어난 특성으로 칫솔 산업에 큰 영향을 미쳤다.</p>
<p>돼지 털을 사용한 칫솔은 위생에 문제가 있을 수 있었고, 알레르기나 세균 번식 우려도 존재했기 때문에,</p>
<p>나일론은 훨씬 개선된 대체물로 자리잡았다.</p>
<p>1940년 5월 15일, 나일론을 사용한 스타킹이 판매되었다.</p>
<p>단순히 피부를 가리는 용도에 그쳤던 이전의 스타킹과 달리, 각선미를 강조하고, 더욱 편안하며 내구성이 뛰어났다.</p>
<p>나일론 스타킹은 여성들로부터 큰 호응을 얻었고, 출시 몇 시간 만에 400만 켤레가 팔리는 기록을 세웠다.</p>
<p>또한, 피부를 완전히 가리지 않는 특성 때문에, 미용과 패션에 대한 새로운 문화를 창출했다.</p>
<p>발래방에서는 나일론을 사용한 빨래망 등이 실용적으로 사용되었으며, 특히 나일론 스타킹은 여성들의 패션 아이템으로 자리잡았고, 그로 인해 미용과 패션에 대한 관심이 높아졌다.</p>
<p>군사적인 용도로도 큰 변화를 일으켰다.</p>
<p>낙하산의 천, 군용 텐트, 밧줄, 타이어 등 다양한 군사 장비에 사용되었다. 특히, 내구성과 경량성이 중요한 군사 분야에서 중요한 역할을 하였다.</p>
<p>그러나, 나일론은 일상적인 의류에는 다소 불편할 수 있다. 이는 통기성이 부족하고, 유연성이나 편안함이 떨어지기 때문이다.</p>
<p>1941년, 석유에서 추출하여 폴리에스터(Polyester) 섬유를 개발한다. 1946년, 영국에서 첫 상품화가 되었고, 1953년, 미국의 듀폰에서 본격적으로 상업화가 시작했다.</p>
<p>일반적인 옷감으로 널리 사용되며, 내구성, 주름 방지 특성, 색상 유지력이 뛰어나 일상복 및 여러 의류에 많이 사용된다.</p>
<p>생산이 용이하고, 세탁 후 형태가 잘 유지되며 내마모성이 높아 의류 산업에서 중요한 역할을 한다.</p>
<p>또한, 의류용으로 적합한 특성을 보유하고 있어, 현재 합성섬유 시장의 큰 비중(약 3분의 2)을 차지하고 있다.</p>
<p>1950년, 미국의 듀폰사는 석유에서 추출한 아크릴(Acrylic) 섬유를 “Orlon”이라는 제품명으로 생산하기 시작했다. 가볍고 부드러우며, 보온성이 뛰어나 겨울 의류나 따뜻한 옷감에 많이 사용된다. 이는 양털의 특성을 가지면서 가격이 저렴하고 세탁이 용이한 장점이 있다.</p>
<p>그러나 여름 의류나 다양한 용도에 적합하지는 않으며, 통기성이 떨어질 수 있다.</p>
<p>결과적으로, 합성 섬유는 천연 섬유에 비해 생산이 용이하고, 관리와 유지보수가 쉬워 대중적인 선택이 되고 있다.</p>
<p>03 기타 합성 섬유</p>
<ol type="1">
<li>폴리우레탄 (Polyurethane)</li>
</ol>
<p>신축성이 뛰어나며, 적은 양으로도 우수한 효과를 낼 수 있다.</p>
<p>이 소재는 활동성과 편안함을 중시하는 스포츠웨어나 레깅스, 수영복과 같은 기능성 의류에 많이 사용된다.</p>
<p>’스판덱스(Spandex)’라는 상표명으로도 알려져 있으며, 이는 고가의 상표명으로 사용된다. 이는 폴리우레탄 기반이지만 특수한 가공을 통해 더욱 높은 탄성과 내구성을 제공한다.</p>
<p>고무보다 뛰어난 내구성을 가지며, 최대 5배까지 늘어나도 원래 상태로 복귀하는 우수한 신축성을 가졌다.</p>
<p>또한, 산과 알칼리에 대한 높은 내화학성을 가지며, 주로 다른 섬유와 혼합되어 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>아라미드 (Aramid, Aromatic Polyamides)</li>
</ol>
<p>극한 환경에서도 잘 견디는 내열성과 강한 물성을 가진 합성 섬유. 고온과 마모에 강하며, 내화학성이 높고, 강철의 5배에 달하는 강도, 나일론의 10배에 이르는 신축성, 경량성, 그리고 우수한 난연성을 가진다.</p>
<p>이로 인해 중장비용 로프, 산업용 보호 의류와 장갑, 소방복, 방탄 재킷, 방탄 헬멧 등 다양한 용도에 활용되고 있다.</p>
<p>1973년, 듀폰에서 개발한 파라 아라미드 섬유 제품인 케블라(Kevlar)가 있다.</p>
<p>일반 아라미드 섬유의 강화 버전인 파라 아라미드 섬유는 방탄 조끼, 방검복, 우주 장비 등에서 활용된다.</p>
<p>머시룸 효과 (Mushroom Effect)</p>
<p>재료가 특정 충격을 받을 때 형태가 버섯 모양으로 퍼지는 특성.</p>
<p>주로 방탄복과 같은 보호 장비에서 충격을 완화하고 흡수하는 데 쓰이며, 충격이 가해지는 순간 표면적을 넓혀 피해를 최소화하는 원리로 작용한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>부직포 (不織布, Non-woven Fabric)</li>
</ol>
<p>섬유를 직조하지 않고 랜덤하게 배치한 섬유를 접착제로 붙여 만든 소재.</p>
<p>직물과 달리 부직포는 신축성이 거의 없으며, 내구성이 낮아 약한 힘에도 쉽게 찢어질 수 있다.</p>
<p>그러나, 가볍고 통기성이 뛰어나며 보온성도 우수한 특성으로 인해 다양한 1회용 용도로 많이 사용되며, 대표적으로 마스크에 활용된다.</p>
<p>이는 직물에 비해 구조가 불규칙하고 미세한 면적이 많아 미세 이물질이 잘 통과하지 못하기 때문이다.</p>
<p>부직포는 미세먼지를 막는 2차 필터 역할을 하며, 정전기 처리된 3차 필터가 초미세먼지를 걸러낸다.</p>
<p>정전기는 약 8 ~ 9시간이 지나면 사라져 초미세먼지 차단 효과가 떨어지므로, 미세먼지가 심한 날에는 새 마스크를 사용하는 것이 좋다.</p>
<p>이와 같은 원리로 포장지에도 정전기 유지 기능을 적용하여 이물질 방지 효과를 높이고 있다.</p>
<p>원료로는 주로 폴리에스터(Polyester)와 폴리프로필렌(Polypropylene) 같은 섬유가 사용된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>탄소 섬유 강화 플라스틱 (CFRP, Carbon Fiber Reinforced Polymer)</li>
</ol>
<p>강도 대비 가벼운 무게가 특징으로, 자동차 경량화 및 에너지 효율성을 위해 널리 사용되고 있다.</p>
<p>예를 들어, 전기차 배터리는 평균 400 ~ 540kg에 달하는데, 이처럼 무거운 배터리는 차량의 전기 소모를 늘리고 타이어 마모를 가속화시킨다.</p>
<p>이를 해결하기 위해 자동차 제조업체는 CFRP를 사용해 차량의 무게를 줄이고 있다.</p>
<p>CFRP는 플라스틱에 탄소 섬유를 직물 형태로 붙이는 과정을 반복해 복잡한 모양을 제작할 수 있다.</p>
<p>초기에는 골프채와 낚싯대 같은 스포츠 장비에 주로 사용되었으나, 현재는 F1 경주용 자동차, 고압 가스통, 보잉 787에도 활용되고 있다.</p>
<p>예를 들어, BMW i7(2022)에서는 충돌 시 강한 힘을 받는 부위를 제외한 나머지 차체에 탄소 섬유를 적용해 경량화를 실현했다.</p>
<p>이처럼 탄소 섬유는 차량 경량화뿐 아니라 항공, 스포츠, 우주 기술 분야에서도 중요한 역할을 하고 있다.</p>
<p>자율 비행 개인 항공기(OPPAV)와 같은 차세대 항공기에서도 활용되지만, 배터리 소모량이 많아 현재 상용화에는 한계가 있다.</p>
<p>또한, 내구성을 활용하여 수소연료 보관용 고압 수소통 제작에도 사용된다.</p>
<p>런닝화의 경우 나이키(Nike)가 탄소 섬유 플레이트를 최초로 도입하였으며, 현재 전 세계 운동화 생산 시장에서 약 42%의 점유율을 보유하고 있다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_3.html</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>철과 알류미늄</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_3.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>베서머 전로, 알루미늄 및 두랄루민의 발전, 그리고 정유 산업의 역할에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 17세기 영국 아이작 뉴턴은 17세기 과학 혁명을 이끈 중요한 인물로, 그의 이론과 발견은 전 유럽의 과학 기술 발전에 큰 영향을 미쳤다.</p>
<p>특히 중력 이론과 미적분학의 발전은 과학에 대한 투자를 촉진했다.</p>
<p>산업혁명 18세기 후반에서 19세기 초에 걸쳐 영국에서 시작되었으며, 증기기관의 발명과 활용이 중요한 역할을 했다.</p>
<p>기계가 증기기관의 힘으로 돌아가면서 생산성이 극대화되었고, 대량 생산된 제품을 철도와 같은 교통수단을 통해 빠르게 배송할 수 있게 되었다.</p>
<p>강철 수요와 생산 기술 산업혁명으로 인해 금속과 강철의 수요가 급증하면서, 기존 제철 방법의 한계가 드러났다. 전통적인 제철 방법은 낮은 온도에서 쇳물을 만들 경우 탄소(C) 함량이 높아지는 문제가 있었다.</p>
<p>이 문제를 해결하기 위해 망치질로 불순물을 제거하는 방법이 사용되었지만, 이는 비효율적이고 대량 생산에는 한계가 있었다.</p>
<p>02 베서머 전로 (Bessemer) 영국의 헨리 베서머가 발명한 베서머 전로는 철광석과 석탄, 그리고 용광로 밑바닥에 열풍인 산소를 주입하여 제철 과정을 효율적으로 개선했다.</p>
<p>이 과정에서 발생하는 탄소는 산소와 결합하여 이산화탄소로 변하며, 이를 통해 강철의 탄소 함량을 줄이는 데 성공했다.</p>
<p>산업혁명 시기, 고품질의 강철을 생산하기 위해서는 철광석에서의 탄소 함량을 정확하게 조절하는 것이 중요했다.</p>
<p>특히 탄소 함량이 1%로 적정해야 강철의 품질이 유지되는데, 변동성이 심한 과정에서 이를 일관되게 맞추는 것은 어려운 도전이었다.</p>
<p>문제점 탄소 함량의 변동성이 크면 강철의 품질이 달라지며, 이는 공급자의 입장에서 큰 문제였다. 품질 불량으로 인해 고객의 신뢰를 잃거나 파산의 위험에 처할 수 있었다.</p>
<p>해결책 무세트(Mushet)는 이 문제를 해결하기 위해 탄소를 완전히 제거한 후, 필요한 양의 탄소(1%)를 정확하게 첨가하는 방법을 제안했다.</p>
<p>이 방식은 강철의 품질을 일정하게 유지할 수 있게 해주었다.</p>
<p>무세트는 이 해결책에 대해 300파운드를 지불받았다.</p>
<p>이는 품질 유지의 중요성을 강조하는 사례로, 고품질 강철의 생산이 산업의 발전에 어떻게 기여했는지를 보여준다.</p>
<p>03 알루미늄 - Al 자연상태에서 산소와 결합하여 존재하며, 이를 분리하기 위해서는 3000도 이상의 높은 온도가 필요하다.</p>
<p>나폴레옹 3세는 알루미늄 식기를 사용하여 접대했으며, 이는 알루미늄이 녹슬지 않고 가벼우며, 철보다 밝은 특성 덕분에 인기를 끌었다.</p>
<p>그러나 초기에는 비싼 금속이었다.</p>
<p>전기 분해를 이용한 생산 1800년대 초, 배터리가 발명되었고, 1800년대 후반에는 발전소가 등장하여 전기 분해의 가능성이 열렸다.</p>
<p>이 시기에 다른 극에 다른 원소가 붙는 전기 분해 현상을 경험하면서 알루미늄의 활용을 고민하게 되었다.</p>
<p>바륨와 알루미늄 산화물이 썩인 빙정석에 1000도의 열을 가하면 액체가 되며, 여기에 알루미늄 산화물을 넣으면 녹아 섞인다.</p>
<p>마지막으로, 전기 분해를 통해 음극에 알루미늄이 분리된다. 이 과정을 통해 알루미늄을 효율적이고 저렴하게 생산할 수 있게 되었다.</p>
<p>04 두랄루민 (Duralumin) 알루미늄은 철만큼 강하지 않다는 단점이 있었다.</p>
<p>이를 해결하기 위해 합금을 만들어 보았지만, 초기에는 쓸만할 정도로 단단해지지 않았다.</p>
<p>그런데, 시간이 지나면서 단단해지는 시효경화 현상을 우연히 발견하여, 결국 강철만큼은 아니지만 사용 가능한 알루미늄 합금을 개발하게 되었다.</p>
<p>이 합금은 ” Duralumin ” 이라 불리며, 이는 내구성을 강조하는 이름이다.</p>
<p>활용 독일 탱크는 힘을 받지 않는 부분에 두랄루민을 대체하여 가벼워졌다. 이로 인해 연합군 탱크보다 빠른 기동력을 갖게 되어 압도적인 전력 차이를 보였다.</p>
<p>전쟁 후, 두랄루민이 내장된 비행기가 처음으로 여객기로 사용되었다. 이 여객기는 탄생 이후 약 72년 정도의 역사를 가지고 있다.</p>
<p>사고 비행기가 고도에 오르면 공기압력이 0.26 atm으로 감소하기 때문에, 내부 압력을 약 0.74 atm으로 유지해야 했다.</p>
<p>그러나 이러한 압력차로 인해 비행기 몸체가 지속적으로 팽창과 수축을 반복하며 큰 스트레스를 받았고, 결국 이를 견디지 못해 비행기에 구조적인 손상이 발생하는 사고가 있었다.</p>
<p>사고 원인을 조사한 결과, 비행기 유리창 모서리에서 힘의 집중 현상이 발견되었다.</p>
<p>이를 해결하기 위해 유리창을 외부는 원형, 내부는 사각형으로 설계하여 압력차를 효과적으로 분산시키는 방식을 도입했다.</p>
<p>이러한 개선은 비행기 안전성을 크게 향상시키는 중요한 전환점이 되었다.</p>
<p>05 정유 산업 (Refining Industry)</p>
<p>증류탑의 원리 증류탑에서는 300도에서 액체 상태로 변하는 물질을 걷어내고, 기체는 위로 상승한다. 이 과정에서 온도를 조금 줄이며, 각 성분의 끓는점에 따라 분리되는 원리를 사용한다.</p>
<p>증류탑의 원리를 활용한 정유 산업은 석유에서 다양한 화학 물질을 추출하고 정제하는 과정이다.</p>
<p>나프타(naphtha)는 초기에는 쓸모가 없던 물질이었으나, 이를 화학자들이 활용하여 기초 원료를 추출하고 연결 및 조절하여</p>
<p>새로운 물질을 만들어내는 데 성공했다.</p>
<p>인공소재 나프타와 같은 원료를 바탕으로 만들어진 인공소재는 석유화학 산업 분야에서 중요한 역할을 한다.</p>
<p>이러한 소재는 다양한 제품의 기초 원료로 사용되며, 현대 산업에서 필수적인 요소가 되었다.</p>
<p>첨단세라믹 개발 나프타를 활용한 화학적 조합 및 변형 과정을 통해 첨단세라믹과 같은 고기능성 물질들이 개발되었다. 이러한 첨단소재는 전자기기, 항공우주, 의료기기 등 다양한 분야에서 혁신적인 성능을 발휘한다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_3.html</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>금(Ag)</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_0.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>금속과 금의 특성을 중심으로 다루고자 한다.</p>
<p>01 금속 (Metal) 대부분의 금속은 상온에서 고체 상태로 존재한다. 다만, 수은(Hg)은 상온에서 유일하게 액체 상태로 존재하는 금속이다.</p>
<ol type="1">
<li><p>광택 (Luster) 금속은 일반적으로 매끄럽고 반짝이는 표면을 가지고 있어 빛을 반사한다. 이러한 특성 때문에 금속은 아름다움과 장식성을 제공하는 데 사용된다.</p></li>
<li><p>열과 전기 전도성 (Thermal &amp; Electrical Conductivity)</p></li>
</ol>
<p>금속은 열과 전기를 잘 전달하는 성질을 가지고 있다. 이로 인해 전선, 난방기구 등에서 광범위하게 사용된다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>연성 (Ductility) 금속은 연성이 뛰어나다.</li>
</ol>
<p>이는 쉽게 늘어나거나 변형될 수 있음을 의미하며, 이로 인해 형태만 변할 뿐 쉽게 부서지지도 않는다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>전성 (Malleability) 금속은 얇고 넓게 퍼질 수 있는 특성을 가지고 있다. 즉, 금속을 두드리거나 압축하면 넓은 면적을 유지하면서 형태가 변할 수 있다.</li>
</ol>
<p>02 금 (Gold)</p>
<ol type="1">
<li>순수한 형태 금은 다른 원소와 쉽게 결합하지 않으며, 금끼리만 뭉쳐지는 특징이 있다.</li>
</ol>
<p>이는 금이 산화되지 않고 녹슬지 않기 때문이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>낮은 녹는 점 금은 비교적 낮은 온도(1064.18℃)에서 녹아 액체 상태로 변한다. 이 특성 덕분에 다양한 형태로 가공하기 용이하다.</p></li>
<li><p>낮은 화학 반응성 금은 화학적으로 매우 안정적이며, 대부분의 산화물이나 산과 반응하지 않는다.</p></li>
</ol>
<p>이로 인해 금니와 같은 치과용 재료로 사용된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>높은 연성 금은 다른 금속보다 부드럽다. 금메달 을 깨물었을 때 남는 자국이 그 예이다.</li>
</ol>
<p>이는 금이 다른 금속보다 더 연한 성질을 가지기 때문이다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li><p>우수한 전기 전도도 반도체 및 전자기기에서 접촉재로 사용된다. 이는 신뢰성과 내구성이 필요한 전자 장치에 적합한다.</p></li>
<li><p>높은 적외선 반사율 금으로 코팅된 표면은 태양열을 차단하면서도 적외선을 반사하여 분석하는 시스템에 적합한다.</p></li>
</ol>
<p>예를 들어, 천체 망원경의 반사 거울이 있다.</p>
<p>03 경제적 가치 금의 수요가 증가하면서 금화가 널리 사용되었고, 금은 경제 체제의 중요한 요소가 되었다. 유럽에서는 금을 대량으로 채굴하고, 이는 대항해 시대에 나침반과 천문학의 발전과 함께 다른 지역에서 금을 찾기 위한 탐험으로 이어졌다.</p>
<p>신흥 세력의 부상 신대륙에서는 금의 가치도 특정 시기에 낮아지는 경우가 있었다. 이는 주로 신대륙에서 대량으로 금이 발견되고 채굴되면서 금 공급이 급격히 증가했기 때문이다.</p>
<p>예를 들어, 유럽에서는 금 1개의 가치가 은 100개에 해당했지만, 신대륙에서는 이보다 낮은 시세로 은 100개로 금 10개를 구매할 수 있었다.</p>
<p>이로 인해 신흥 세력이 등장하게 되었고, 그들은 귀족이 아님에도 불구하고 상당한 부를 축적하며 권리를 주장하였다.</p>
<p>민주주의의 발전 금과 은을 통한 부의 집중은 초기 민주주의의 기틀을 마련하는 데 기여했다. 유럽으로 부가 유입되면서 사회가 변화하고 선진국으로 발전하게 되었다.</p>
<p>04 제임스 웹 우주망원경(JWST)</p>
<ol type="1">
<li>적외선 분석 시스템 적외선은 가시광선보다 긴 파장을 가지며, 천체들이 방출하는 열을 측정하는 데 사용된다. 시스템은 태양열을 차단하고 나서, 적외선만을 반사하는 특수한 재료를 사용하여 적외선을 반사한다.</li>
</ol>
<p>이 과정은 불필요한 열이나 빛이 기기에 영향을 미치지 않도록 하여, 적외선만 정확히 분석할 수 있도록 돕는다.</p>
<p>중심 구멍은 관측 장비가 원하는 천체의 이미지를 집중시키는 역할을 한다. 이 구멍을 통해 반사된 적외선만이 기기에 통과하여 분석된다.</p>
<p>이렇게 함으로써 특정 파장의 적외선만을 정확하게 감지할 수 있다. 그 외의 불필요한 빛이나 열은 차단되거나 반사된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>도플러 효과 천체가 멀어지면 주파수가 낮아지는 도플러 효과를 이용하여, 천체의 움직임을 관찰할 수 있다.</li>
</ol>
<p>이로 인해 파란색에서 녹색, 노란색, 빨간색(적외선)으로 변하는 현상을 통해 최초의 천체와 은하를 탐구할 수 있다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>허블 망원경의 한계 허블 망원경은 주로 가시광선과 자외선을 대상으로 설계되었기에 적외선 영역을 효율적으로 관측하려면 별도의 적외선 전용 망원경이 필요하다.</li>
</ol>
<p>제임스 웹 우주망원경(JWST)의 거울은 금으로 코팅되어 있어, 적외선을 효과적으로 반사하고, 고해상도의 적외선 이미지를 얻을 수 있도록 돕습니다.</p>
<p>05 순금과 합금 금의 가격은 금 함유량에 따라 계산된다. 예를 들어, 18K 금은 순금보다 저렴하며, 금의 비율에 따라 가격이 결정된다.</p>
<ol type="1">
<li><p>순금 (24K) 99.9%의 금으로 이루어진 금. 매우 연성이 뛰어나고 부드러우며, 쉽게 변형된다.</p></li>
<li><p>18K 금 75%의 금과 25%의 다른 금속(주로 구리, 은)으로 이루어진 합금. 금 색상이 더 강하고 내구성이 향상된다.</p></li>
<li><p>14K 금 58.3%의 금으로 이루어져 있다. 이는 연성을 줄이고 내구성을 높이기 위해 선택된 함량이다.</p></li>
</ol>
<p>금은 화학적 안정성, 연성, 전도성 등 여러 면에서 우수하여 귀금속 중에서 최고의 가치를 지니고 있다.</p>
<p>이러한 특성 덕분에 보석 및 치과 치료에서 널리 사용된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>색상 다양성 금을 다른 금속과 혼합하면 색상이 달라질 수 있다.</li>
</ol>
<p>금에 구리를 추가하면 붉은 색상이 나타난다. 은과 니켈을 혼합하여 은색의 금반지를 만들기도 한다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_0.html</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>구리(Cu)</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>구리의 특성 및 철의 제조 방법에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 구리 (Cu, Copper) 청동기 시대 이전부터 인류가 사용해 온 금속 중 하나.</p>
<p>청동기 시대(Bronze Age)는 구리와 주석을 합금하여 청동을 만들면서 시작되었으며, 이는 약 기원전 3300년 ~ 1200년 사이의 시기로 여겨진다.</p>
<ol type="1">
<li>전기 전도도 구리는 전기 전도도가 매우 우수하여 전선으로 널리 사용된다.</li>
</ol>
<p>금과 은도 전기 전도성이 뛰어나지만, 구리에 비해 가격이 비싸므로, 실용적인 측면에서 구리가 더 선호된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>열 전도도 구리는 열 전도도가 높아, 열을 효과적으로 전달할 수 있다. 따라서 열 배관이나 히트 싱크 같은 열 관리가 중요한 곳에서 많이 사용된다.</p></li>
<li><p>내부식성 구리는 철에 비해 부식에 강하여 천천히 녹이 슨다.</p></li>
</ol>
<p>이는 구리가 갖는 내부식성 덕분으로, 물리적 화학적 환경에서 더 오래 견디며 녹슬지 않는 특징이 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li><p>가공성 구리는 녹는 점이 낮아 낮은 온도에서도 쉽게 녹일 수 있다. 이러한 특성 덕분에 다양한 형태로 가공하기 쉬워 산업적으로 많이 사용된다.</p></li>
<li><p>살균 효과 구리는 강력한 살균 효과를 가지고 있다. 구리 입자는 밀입자(나노 사이즈의 입자)로서 세균이나 바이러스를 빠르게 사멸시킨다.</p></li>
</ol>
<p>구리의 표면에 닿은 세균은 구리 입자가 파괴하면서 증식을 막아 빠르게 사멸하게 된다. 이 때문에 병원의 손잡이나, 공공장소의 특정 표면에 구리를 사용하는 경우가 많다.</p>
<ol start="6" type="1">
<li>나노 구리 입자 투명한 비닐에 나노 사이즈의 구리 입자를 뿌려 놓은 물체는 짧게는 2일, 길게는 일주일 동안 교차 감염을 막아준다.</li>
</ol>
<p>구리 입자에 닿는 세균이나 바이러스는 몇 분에서 몇 시간 이내에 사멸된다.</p>
<p>02 활용 및 한계</p>
<p>병원 및 공공장소 병원의 손잡이와 같은 공공장소의 표면은 구리를 사용하여 교차 감염을 줄일 수 있다. 하지만 구리는 상대적으로 비싼 소재이므로, 대규모로 사용하기에는 비용 부담이 있다.</p>
<p>박테리아 및 바이러스 제어 구리는 박테리아의 DNA를 파괴하여 증식을 막아주는 특성이 있지만, 항생제의 발전으로 인해 이 기능은 일부 잊혀지기도 했다.</p>
<p>최근 나노 기술과의 결합으로 구리의 살균 효과가 재조명되고 있으며, 병원과 공공장소에서 다시 구리에 대한 관심이 증가하고 있다.</p>
<p>03 구리의 대체 금속</p>
<ol type="1">
<li>구리 구리는 산업적으로 탁월한 소재이지만, 비용이 상대적으로 높아 대량으로 사용하기에는 부담이 될 수 있다.</li>
</ol>
<p>이에 따라 구리의 사용량을 줄이고 대체 금속을 사용하는 경우가 많다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>아연 아연도 구리와 비슷하게 비싼 금속이므로, 비용적인 측면에서 부담이 될 수 있다.</li>
</ol>
<p>하지만, 아연은 구리와 혼합할 때 특정 물성을 강화시킬 수 있어 여전히 산업적으로 중요한 역할을 한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>구리 + 아연의 합금 구리에 아연(Zn)을 첨가하면 색상이 가미되어, 시간이 지남에 따라 누리끼리한 색상으로 변할 수 있다.</li>
</ol>
<p>아연을 더 많이 추가할수록 구리 특유의 붉은 색상이 줄어들고, 누런 느낌의 색상이 더 강해진다.</p>
<p>구리 합금에서 아연의 비율을 조정하면 다양한 색상과 물성을 얻을 수 있어, 장식품이나 화폐 등에 널리 사용된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>청동과 황동의 차이 청동과 황동은 금속 혼합물로, 청동은 주로 구리와 주석의 합금이고, 황동은 구리와 아연의 합금이다.</li>
</ol>
<p>황동은 시간이 지나면 초록색으로 변할 수 있다. 이는 황동 표면에서 일어나는 산화 반응으로 인해 발생하는 색 변화이다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>알루미늄 구리나 아연에 비해 비용이 저렴하고, 경량이며 내식성이 뛰어나 다양한 산업 분야에서 구리와 아연을 대체하는 재료로 사용된다.</li>
</ol>
<p>예를 들어, 1원짜리 동전은 100% 알루미늄으로 제작되어 있다. 이는 알루미늄의 가벼운 무게와 저렴한 비용 때문이다.</p>
<p>알루미늄은 전기 전도도와 가공성이 우수하여, 구리의 역할을 대체하는 경우도 많다.</p>
<ol start="6" type="1">
<li>동전 가치 변화 500원을 제외한 모든 동전은 현재 액면가보다 제작 비용이 더 높아졌다. 이는 사용된 금속의 원재료 가격 상승 때문이다.</li>
</ol>
<p>이로 인해 동전 제작에는 값싼 금속을 내부에 사용하고, 겉 표면에는 다른 금속을 덧씌우는 방식이 사용된다.</p>
<p>04 철과 구리의 특성</p>
<ol type="1">
<li>기본 강도 철(Fe)은 구리(Cu)에 비해 기본적으로 더 높은 강도를 가진다.</li>
</ol>
<p>하지만 순수한 철은 연성(잘 늘어나고 휘어지는 성질)과 전성(얇게 늘어나는 성질)이 높아 약간 부드러워</p>
<p>실질적으로 사용하기엔 약점이 될 수 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>주철 탄소 함량이 약 2~4%로 높은 철 - 탄소 합금이다.</li>
</ol>
<p>매우 단단하고 압축 강도가 크지만, 탄소 함량이 높아 취성(충격에 약해 쉽게 부러지는 성질)을 가지므로 내구성이 떨어진다.</p>
<p>이러한 특성 때문에 주로 기계 부품이나 고정 구조물에 사용된다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>강철 주철에 비해 탄소 함량이 낮고(0.02~2%), 특성이 조절 가능하다.</li>
</ol>
<p>탄소와 함께 망간(Mn), 니켈(Ni), 크롬(Cr) 등의 합금을 추가하면 더 단단하고 충격에 강하며 유연성을 갖춘 소재로 변한다.</p>
<p>강철은 내구성이 뛰어나고 쉽게 휘거나 부러지지 않아 건축, 교량, 자동차, 칼 등 다양한 분야에서 사용된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>강철로 만든 칼의 우수성 강철로 만든 칼은 순수한 철로 만든 칼보다 훨씬 더 강력하다.</li>
</ol>
<p>이는 탄소 함량과 추가 합금 요소 덕분에 강도, 경도, 내마모성 등이 뛰어나기 때문이다.</p>
<p>예를 들어, 일본의 사무라이 검(카타나)은 고탄소강과 저탄소강을 조합하여 내구성과 날카로움을 모두 만족시킨 사례로 유명하다.</p>
<p>05 제선 공정</p>
<ol type="1">
<li>철광석과 원료 철광석은 보통 누렇거나 붉은색을 띄며, 철을 추출하기 위한 주원료이다. 철광석과 탄소 덩어리(코크스)를 이용해 용광로에서 철을 추출한다.</li>
</ol>
<p>FINEX와 같은 공정도 활용되는데, 이는 철광석을 보다 효율적으로 처리하기 위한 최신 기술 중 하나이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>용광로 내부 공정 철광석과 코크스는 용광로(고로) 내부로 들어간다. 코크스는 연료 역할을 하며, 용광로에서 뜨거운 바람과 만나면 불타면서 강한 열을 생성한다. 코크스가 불에 타면서 용광로 내부의 온도가 상승하고, 철광석의 온도도 함께 올라간다.</p></li>
<li><p>산소와의 반응 철광석에는 산소가 포함되어 있다.</p></li>
</ol>
<p>용광로 내부는 산소가 부족한 환경이기에, 코크스가 산소와 완전히 결합하지 못해 일산화탄소(CO)가 생성된다.</p>
<p>일산화탄소는 매우 불안정한 상태이며, 안정적인 이산화탄소(CO₂)로 변하려는 성질이 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>환원 반응과 철 추출 일산화탄소는 철광석에 포함된 산소와 결합하여 이산화탄소로 변한다.</li>
</ol>
<p>이 과정에서 철광석에 있던 산소가 제거되며, 순수한 철이 남게 된다. 이를 이산화탄소의 환원 반응이라고 부른다.</p>
<p>최종적으로, 이러한 환원 반응을 통해 선철이 생성되고, 용광로 하단에서 쇳물 형태로 추출된다.</p>
<ol start="5" type="1">
<li>HyREX 공정 전통적인 고로 공정을 개선한 최신 제선 기술.</li>
</ol>
<p>이 기술은 탄소 배출을 줄이고 에너지 효율을 높이기 위한 방식으로, 철광석의 환원 과정에서 수소를 활용할 수도 있다.</p>
<p>06 실리카 제거 공정</p>
<ol type="1">
<li><p>철광석과 실리카(SiO₂) 지구상의 거의 모든 암석에는 SiO₂(실리카)가 포함되어 있다. 철을 추출하기 위해서는 이 실리카를 제거해야 한다.</p></li>
<li><p>석회석의 사용 실리카를 제거하기 위해 석회석(탄산칼슘, CaCO₃)을 사용한다.</p></li>
</ol>
<p>석회석을 용광로에 넣고 열을 가하면, 석회석은 열풍에 의해 이산화탄소(CO₂)가 분리되어 날아가고, 산화칼슘(CaO)이 남게 된다.</p>
<p>산화칼슘은 실리카와 반응하여 슬래그(불순물을 제거하기 위한 부산물)를 형성한다. 이 슬래그는 용광로 상단에 떠오르며, 이를 갈고리로 긁어내어 제거한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li><p>이산화탄소 배출 문제 이 공정에서 이산화탄소가 발생하는 것이 환경 문제로 지적된다. 따라서, 탄소 배출을 줄이기 위한 새로운 기술이 필요하다.</p></li>
<li><p>수소 환원 기술 철광석을 환원할 때 기존의 탄소 대신 수소를 사용하는 방식을 수소 환원 반응이라고 한다. 수소는 철광석의 산소와 결합해 물(H₂O)로 변하므로, 이산화탄소 배출 없이 철을 추출할 수 있다.</p></li>
</ol>
<p>이러한 기술은 미래의 탄소 중립 목표를 달성하기 위한 핵심 기술로 주목받고 있다. 현재 이 기술은 아직 완성되지 않았으며, 수소 환원 철 기술은 개발 중인 상태이다.</p>
<p>우리나라는 포스코와 같은 기업을 통해 이 기술에 대한 연구를 진행하고 있으나, 개발 속도는 다소 뒤처진 상황이다.</p>
<p>07 제철 공정 철광석에서 철을 추출하여 다양한 철 제품을 만드는 공정을 단계별로 설명한다.</p>
<ol type="1">
<li>선철 쇳물의 생성 철광석을 용광로에서 가열하여 불순물이 많이 포함된 선철 쇳물을 만든다.</li>
</ol>
<p>이 과정에서 산소를 주입하여 탄소와 결합시켜 이산화탄소(CO₂) 형태로 제거하는 것이 목표이다.</p>
<p>탄소가 제거되면서 선철의 성질이 개선된다.</p>
<p>이 과정은 고온 상태를 유지해야 하며, 용광로가 꺼지면 다시 점화하는 데 오랜 시간이 걸리므로 연속적인 공정이 중요하다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>연주 공정 (Continuous Caster) 완제품이 아닌 반제품을 만드는 단계이며, 선철 쇳물을 일정한 형태로 만드는 공정이다.</li>
</ol>
<p>쇳물을 연속적으로 붓고 길을 따라 이동시키며, 유동성 고체 상태에서 서서히 경화되어 슬라브라는 넓은 판형태의 철 덩어리가 만들어진다.</p>
<p>슬라브는 필요한 길이로 잘라서 식힌 후 다음 공정으로 이동한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>압연 공정 (Rolling) 슬라브를 다양한 형태로 가공하는 과정이다.</li>
</ol>
<p>두 개의 롤러 사이에 슬라브를 넣어 눌러주면, 얇고 긴 판 형태로 변한다. 이 과정을 압연 공정이라고 하며, 크게 두 가지 방식으로 나뉜다.</p>
<p>3-1. 열간 압연 (열연) 슬라브를 가열한 상태에서 압연한다.</p>
<p>슬라브를 화장지 두루마리처럼 말아서 저장할 수 있으며, 이 과정을 줄여서 열연 강판이라고 한다. 롤러의 굴곡을 조절하여 휘어지지 않도록 두꺼운 상태로 마무리한다.</p>
<p>조선업체, 자동차 산업, 파이프, 전자레인지 등의 소재로 활용된다.</p>
<p>3-2. 냉간 압연 (냉연) 열간 압연된 강판을 다시 가열하여 풀어낸 후, 더욱 얇게 눌러주는 과정이다. 이 과정을 통해 표면이 매끄럽고 정밀도가 높은 냉연 강판이 만들어진다.</p>
<p>자동차 외장, 가전제품 등 매끈한 표면이 요구되는 제품에 사용된다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li><p>제철 공정의 전체 작업 제철회사에서는 이러한 과정을 통해 철광석에서 시작하여 여러 형태의 철 제품을 생산한다. 생산된 철 제품은 다양한 산업에 맞춰 가공되어 사용된다.</p></li>
<li><p>선재 공정 (Wire Rod) 선형 제품을 생산하는 공정이다.</p></li>
</ol>
<p>빌렛(작은 직사각형 철 덩어리)을 가열하여 특정한 기계에 통과시키고, 철사를 뽑아내는 방식이다.</p>
<p>철사, 케이블, 스프링 등의 얇고 긴 제품을 제작할 때 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>주조 공정 (Casting) 쇳물을 몰드(틀)에 부은 후 식히고 틀을 제거하여 원하는 형태를 만든다. 복잡한 형태나 내부 구조가 중요한 제품을 제작할 때 사용됩니다.</li>
</ol>
<p>자동차 엔진 블록, 기계 부품 등 복잡한 물체를 효율적으로 제조할 수 있다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>단조 공정 (Forging) 가열된 철 덩어리를 망치로 두들겨서 원하는 모양으로 만드는 공정이다.</li>
</ol>
<p>철의 내구성과 강도를 높이는 데 유리하며, 비교적 간단한 형태의 강한 제품을 제작할 때 사용된다.</p>
<p>공구, 무기, 기계 부품 등 강도가 중요한 제품을 만드는 데 활용된다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_1.html</guid>
  <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>청동</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>청동의 영향 및 기술에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 청동 (Bronze) 구리(Cu)와 주석(Sn)의 합금으로, 고대에서 중요한 금속으로 사용되었다.</p>
<p>’청동’이라는 이름은 오랜 시간 동안 노출되어 녹이 슬어 푸르스름한 색을 띠게 되는 것에서 유래되었다.</p>
<p>구리는 자연에서 흔히 발견되는 원소는 아니지만, 그 자체로도 유용하다. 그러나 청동을 만들기 위해서는 구리와 주석이 함께 필요하다.</p>
<p>제조 및 특성 청동은 구리와 주석을 혼합하여 만든다. 주석은 은백색 으로 빛나는 금속이며, 청동의 특성을 더욱 향상시킨다.</p>
<p>이러한 합금은 주석의 비율에 따라 다양한 색상과 성질을 나타낼 수 있다. 주석이 포함된 비율이 많아질수록 청동은 더욱 비싸게 평가된다.</p>
<p>황동은 구리(Cu)와 아연(Zn)의 합금으로, 청동보다 상대적으로 저렴하다. 금 의 색을 띠기도 하여 가끔 청동과 혼동되기도 한다.</p>
<p>02 청동의 영향력 사회적 영향 청동을 사용할 수 있게 된 부족들은 더 강력한 무기를 만들 수 있었고, 이는 그들의 사회 구조와 정치적 권력에 큰 변화를 가져왔다.</p>
<p>청동을 보유한 부족들은 다른 부족들을 정복하거나 병합하여 그들의 세력을 확장했다.</p>
<p>이러한 무력 확장과 더불어,</p>
<p>더 많은 사람을 통제할 수 있는 힘을 가진 지도자들은 초기에 법과 규칙을 제정했다.</p>
<p>이는 사회의 조직화와 복잡한 구조 발전에 기여했으며, 결국 고대 문명의 기초를 형성하는 데 중요한 역할을 했다.</p>
<p>청동기 사용은 또한 정치적 구조의 변화를 촉진했다. 청동을 다루는 기술과 자원을 보유한 소수의 귀족과 왕은 그들의 권력을 강화시켰고, 이를 통해 계급 구조가 형성되었다.</p>
<p>소수의 귀족 계층이 대다수의 사람들 위에 군림하는 형태로 사회적 차별과 계급이 명확해졌다.</p>
<p>이와 함께, 인구의 증가와 강가 주변에서의 농업과 정착 생활이 이루어짐에 따라 초기 국가가 형성되기 시작했다.</p>
<p>경제적 기반이 마련되면서, 왕과 귀족들이 통치하는 사회가 등장하게 되었으며, 이는 국가 조직의 발전을 가속화했다.</p>
<p>문화적 영향 청동은 또한 예술작품과 장식품, 의식용 도구로 사용되며, 고대 문명에서 중요한 문화적 상징으로 여겨졌다.</p>
<p>청동으로 제작된 조각품과 장식물은 그 시대의 기술적 성과와 미적 감각을 나타내는 중요한 유물로 남아 있다.</p>
<p>경제적 영향 청동기 시대에는 청동을 생산하고 교환하는 과정에서 무역이 활성화되었다. 청동을 가진 부족들이 다른 부족들과의 교류를 통해 자원을 확보하고, 그 과정에서 초기 상업 활동이 이루어졌다.</p>
<p>03 기술적 맥락 청동의 성질 청동은 두 금속의 특성을 결합하여 더욱 강하고 내구성이 뛰어난 소재로 변모했다. 구리보다 강한 주석이 포함됨으로써, 청동은 더욱 견고한 도구와 무기를 만드는 데 이상적이었다.</p>
<p>원자 이동과 구조 구리 원자는 상대적으로 큰 크기를 가지고 있으며, 주석 원자는 구리보다 작다.</p>
<p>이 두 원자는 합금 상태에서 서로 배위 결합을 형성하게 되며, 그 결과 원자들이 고르게 분포되어 미세한 결정 구조를 이루게 된다.</p>
<p>이 배열은 결정질 구조로, 이는 원자들이 규칙적으로 반복되는 방식으로 배치된 것이다. 이 규칙적인 배열은 물질의 기계적 특성에 큰 영향을 미친다.</p>
<p>청동에서는 구리 원자와 주석 원자가 결합하면서, 주석이 구리의 결정 구조를 방해하거나 강하게 결합시켜 구리 원자의 이동을 제한한다.</p>
<p>이러한 구조적 특성으로 인해, 청동은 원자 이동이 제한되어 단단하고 강한 물질이 되는데, 이는 물질의 변형이 어려울 때, 강도가 높아지는 특성을 가지기 때문이다.</p>
<p>주석이 구리에 결합하면 청동의 기계적 강도가 증가하고, 이 합금은 단단하고 강한 특성을 지니게 된다.</p>
<p>주석이 결합된 청동은 구리보다 더 높은 경도와 강도를 가지며, 이는 주석이 결정 구조 내에서 원자 간의 결합을 더욱 견고하게 만들기 때문이다.</p>
<p>주석의 효과 청동에서 주석이 함유되면 외관상 더욱 매력적인 금속으로 여겨진다.</p>
<p>청동은 금속 특유의 광택과 함께 은색 또는 황금빛 을 띠며, 주석이 포함되면 청동이 더욱 빛나고 고급스러워 보이게 된다.</p>
<p>또한, 주석은 구리와 결합하면서 내식성도 증가시켜, 청동이 외부 환경에 노출되었을 때 더 오래 지속될 수 있도록 도와준다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_1.html</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>철기</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_2.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>철의 영향 및 기술에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 철기 시대 철의 성질 주로 산소(O), 규소(Si), 알루미늄(Al)과 결합하여 자연에서 존재한다. 철광석에서 철을 추출하기 위해 고온에서 열에너지를 가해야 한다.</p>
<p>구리는 약 900 ~ 1000도에서 얻어지지만, 철은 약 1500도에서 추출되어야 한다. 이는 더 복잡한 제련 과정을 요구함을 의미한다.</p>
<p>철 생산의 도전 과제 초기 철 제련 과정에서는 나무를 태워서 불을 얻어야 했는데, 이로 인해 화력이 약해 생산이 어려웠다.</p>
<p>그러나 불을 가두고 공기를 주입할 수 있는 가마가 개발됨으로써 온도를 효과적으로 조절할 수 있게 되었다.</p>
<p>이러한 혁신은 철 생산의 효율성을 크게 향상시켰다.</p>
<p>기술적 발전 공기를 집어넣는 장치는 철광석의 산화 과정을 가속화하여 더 많은 철을 추출할 수 있게 했다. 이는 더욱 강하고 내구성이 뛰어난 철 제품을 만드는 데 기여했다.</p>
<p>가마를 개선하고 불을 가두는 장치를 통해 철의 제련 효율이 높아지면서, 대량 생산이 가능해졌다.</p>
<p>이는 무기, 도구, 건축 자재 등 다양한 분야에서 철의 사용을 증가시켰다.</p>
<p>사회적 및 경제적 영향 철로 만든 도구와 무기는 농업 생산성을 증가시켰으며, 전쟁에서도 우위를 점하게 해주었다.</p>
<p>철제품의 수요 증가로 인해 상업 활동이 활발해지고, 여러 지역 간의 교역이 활성화되었다.</p>
<p>철기의 사용은 더 강력한 군대와 정복의 가능성을 열어 주었고, 이는 사회 구조와 정치적 권력에 큰 변화를 가져왔다.</p>
<p>02 목탄(숯)을 이용한 철 제련 목탄은 탄소(C) 함량이 높아 철광석을 제련하는 데 중요한 역할을 했다.</p>
<p>철광석에 목탄을 함께 넣고 가열하면 철광석의 산소가 제거되며, 쇳물이 형성된다. 이때 탄소는 철의 강도와 경도에 중요한 영향을 미친다.</p>
<p>선철 (Pig Iron) 목탄을 이용해 초기 제련된 철은 탄소 함량이 높아 선철이 된다. 선철은 매우 단단하지만, 탄소가 많아 취성이 강해 힘을 가하면 쉽게 부러진다.</p>
<p>이러한 이유로 주조 공정에서 주로 사용되었으며, 특정한 모양을 찍어내는 데 적합했다.</p>
<p>연철 (Wrought Iron) 선철의 탄소를 줄이기 위해 재가열한 뒤 철을 망치로 두들겨 불순물을 제거한다. 이 과정을 반복하면 탄소 함량이 감소하고 철이 더 연성을 가지게 된다.</p>
<p>여기서 연성(軟性)이란 유연하고 질긴 성질을 의미한다. 즉, 철의 탄소 함량을 낮추면 더 질기고 유연해져</p>
<p>깨지지 않는 연철을 만들 수 있다.</p>
<p>열처리 및 내부 구조 변화 철을 가열하면 내부 구조가 변하며 재배치가 일어난다.</p>
<p>열처리는 철의 강도와 경도를 조절하는 데 중요한 역할을 하며, 제련 과정에서 원하는 특성을 얻기 위해 다양한 열처리 기술이 개발되었다.</p>
<p>열처리 후 고온의 철을 찬물에 급속 냉각하면, 철 내부의 미세 구조가 꼬이면서 강도가 높아진다.</p>
<p>이 과정을 통해 강하고 내구성이 뛰어난 철 제품을 만들 수 있다.</p>
<p>03 철기의 도입과 농업 확장 이전에는 석기를 사용하여 농사를 지었지만, 석기는 약하고 효율이 낮았다. 철은 강하고 저렴하며, 날카롭고 내구성이 뛰어나 농기구를 만들기에 적합했다.</p>
<p>철제 농기구는 흙을 더 깊이 파고, 단단한 땅을 개간하는 데 효과적이라 더 많은 땅에서 농사를 지을 수 있게 되었다.</p>
<p>이로 인해 농사는 강가 주변에 국한되지 않고 내륙으로 확장될 수 있었다.</p>
<p>인구 증가 농업 생산성이 높아지면서 식량 생산이 늘어났고, 더 많은 인구를 부양할 수 있었다. 노동력이 더 필요해지면서 많은 가정에서 자식을 더 많이 낳게 되었다.</p>
<p>이로 인해 인구가 급격히 증가하였고, 사회의 규모가 커지면서 보다 정교한 법과 규칙이 필요해졌다.</p>
<p>국가의 형성과 발전 철기 시대에 들어서면서 다양한 지역에서 정복 전쟁이 활발하게 일어났고, 이를 통해 국가가 형성되고 통치 시스템이 정립되었다.</p>
<p>춘추와 전국 시대 춘추 시대는 청동기의 사용이 주를 이루었지만, 전국 시대에 철기가 본격적으로 사용되면서 군사력과 농업 생산성이 크게 증가했다.</p>
<p>국가 간의 경쟁이 심화되었고, 복잡한 법 체계와 정치 시스템이 등장하여 국가의 기반을 다지게 되었다.</p>
<p>백제와 고구려 우리가 역사에 대한 의문을 가지는 것 중 하나가 바로 왜 고구려가 삼국을 통일하지 않았는가이다.</p>
<p>이것이 이뤄졌다면 우리는 보다 넓은 영토를 보유할 수 있었을지도 모른다. 이것은 철기에 영향으로 그 이유를 추측할 수 있다.</p>
<p>철기 도입으로 인해 농업이 확장되면서 인구 증가가 가속화되었다. 이에 따라 백제는 상대적으로 인구가 많았을 것으로 추정된다.</p>
<p>이는 농업 생산량과 직결되며, 백제는 비교적 비옥한 지역에 위치하여 농업이 발달할 수 있는 조건이 더 좋았다.</p>
<p>반면, 고구려는 식량 문제와 인구수에서 어려움을 겪었을 가능성이 크다. 넓은 영토를 보유하고 있었지만, 대부분의 영토는 고원 지대나 산악 지대가 많아 농업에 적합하지 않은 지역이었다.</p>
<p>이로 인해 고구려는 군사력과 영토 확장에 주력하면서 외부에서 식량을 확보하려는 경향이 있었다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_2.html</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>건축</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_2.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>건축, 부식 방지, 특수 합금, 폭죽 및 마그네슘에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 H 형강</p>
<ol type="1">
<li>철근 콘크리트 건축물 취성을 가진 콘크리트와 연성을 가진 철근을 결합하여 강도를 높인 구조물이다.</li>
</ol>
<p>하지만 초고층 건물에서는 밑바닥이 막대한 하중을 받으므로, 이러한 구조로만 지을 경우 바닥이 견디지 못할 수 있다.</p>
<p>이를 해결하기 위해 H 형강을 사용한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>H 형강 건축물 철을 H자 형태로 만든 구조물로, 강도가 뛰어나며 하중을 효과적으로 분산시킬 수 있다.</li>
</ol>
<p>덕분에 초고층 건물에서 안전성을 보장할 수 있는 중요한 자재로 활용된다.</p>
<p>역할 고층 건물에서는 기둥이 1차적인 지지 역할을 담당하고, 내력벽 형태의 콘크리트가 이를 보조하여 2차적인 지지를 제공한다.</p>
<p>특히 H형강은 각 부분이 균등한 하중을 받으므로 구조적으로 안정성이 뛰어나다.</p>
<p>활용 이러한 구조를 채택하면 건물의 옆면을 얇은 유리나 금속판으로 마감할 수 있어 전체적인 무게를 줄이는 동시에 미관을 개선할 수 있다.</p>
<p>그 결과, 고층 건물의 외관은 투명하고 세련된 모습이 되며, 이러한 설계 방식은 일반 아파트보다 상업용 건물에서 더욱 자주 사용된다.</p>
<p>유리 사용의 장점으로는 자연광을 극대화할 수 있다는 점과 도시 경관과의 조화를 이루어 시각적 효과를 더할 수 있다는 점이 있다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>인장강도 시험 재료의 인장강도를 측정하기 위해 시험편을 일정한 속도로 인장하여 파단되는 힘을 측정한다.</li>
</ol>
<p>이로써 재료의 강도와 변형 특성을 평가할 수 있다.</p>
<p>02 희생 양극법 (Sacrificial Anode Method)</p>
<p>이 방법은 금속 구조물의 부식을 방지하기 위해 사용된다.</p>
<p>철이 산소와 결합하는 과정에서 전자를 주기에 부식이 발생하는데, 이를 막기 위해 마그네슘과 같은 더 전자를 잘 주는 금속을 사용한다.</p>
<p>마그네슘이 철 대신 산화됨으로써 철 구조물의 부식이 방지된다.</p>
<ol type="1">
<li><p>강철 기름통 강철로 만들어진 기름 통은 희생 양극법을 적용하여 산소 이온과 마그네슘 이온 (Mg²⁺)이 결합하여 부식이 방지된다.</p></li>
<li><p>선박 선박의 경우, 아연판을 부착하여 아연이 희생 양극으로 작용하게 하여 선체의 부식을 방지한다.</p></li>
</ol>
<p>아연(Zn)이 산화되면서 철의 부식을 보호하는 원리이다.</p>
<p>03 내후성강 (Atmosphere Corrosion Resisting Steel)</p>
<p>녹이 쓰는 것에 대한 저항성이 뛰어난 금속이다.</p>
<p>일반적인 철강은 산소와 수분에 노출될 경우 표면에서부터 산화되어 부식이 시작되지만,</p>
<p>내후성강은 특수한 성질을 가지고 있어 부식 방지가 가능하다.</p>
<ol type="1">
<li>원리 내후성강의 표면에 녹이 생기면, 초기에는 갈라진 틈으로 산소가 침투하여 부식이 계속될 수 있다. 그러나 내후성강은 특정 조건에서 치밀한 산화층을 형성한다.</li>
</ol>
<p>이 산화층은 표면을 덮는 막처럼 작용하며, 단단하고 촘촘하여 산소나 습기가 금속 내부로 침투하는 것을 차단한다.</p>
<p>그 결과, 강철 내부는 산소와 접촉하지 않아 부식이 멈추게 된다.</p>
<p>이러한 자기보호 특성 덕분에 내후성강은 일반 강철보다 부식에 강하고, 훨씬 더 오래 사용할 수 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>색 변화 내후성강의 초기 색상은 노란색에서 시작하여 시간이 지나면서 갈색으로 변하는데,</li>
</ol>
<p>이는 디자인적으로도 매력적인 요소가 될 수 있다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>환경적 장점 내후성강은 부식이 발생해도 물과 접촉할 경우 환경을 오염시키지 않는 장점이 있다. 반면, 석유화학 제품으로 만들어진 페인트는 물과 접촉할 때 오염을 유발할 수 있다.</li>
</ol>
<p>따라서, 내후성강은 외부 환경에 대한 내구성을 제공하면서도 환경 보호 측면에서도 긍정적인 선택이 될 수 있다.</p>
<p>04 스테인리스 (Stainless)</p>
<ol type="1">
<li><p>해리 브리얼리(Harry Brearley) 그는 1913년 영국에서 12 ~ 25%의 크롬(Cr)을 첨가해 녹이 잘 슬지 않는 강철을 발견하며 스테인리스강 개발의 시초가 되었다.</p></li>
<li><p>전쟁에서의 부적합성 총기는 화약의 폭발로 발생하는 강렬한 압력이 탄환을 발사하는 원리이다. 이 과정에서는 강철이 필요했으며, 스테인리스강은 주요 재료로 사용되지 않았다.</p></li>
</ol>
<p>일부 부품(예: 총열, 총기 부속물 등)에서 활용된 사례도 존재하지만, 그 사용은 전반적인 총기 생산에서 큰 비중을 차지하지는 않았다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>스테인리스강의 활용 제2차 세계대전이 끝난 후 외과 수술에 필수적인 도구로서 사용되기 시작했다. 스테인리스강은 부식에 대한 저항성이 뛰어나 외과 수술 도구에 적합했다.</li>
</ol>
<p>은, 황동 식기 및 높은 온도의 소독이 필요한 의료기구는 모두 스테인리스강으로 대체되었다.</p>
<p>하지만 관리가 소홀해지면 여전히 녹이 쓸 수 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>우주 탐사에서의 사용 현대 우주선에서는 스테인리스강이 일부 구조물에 사용되지만, 더 강력한 출력과 성능을 제공하는 합금이 필요하다.</li>
</ol>
<p>예를 들어, 스타쉽(Starship)의 엔진은 누리호 엔진보다 10배 더 높은 성능을 자랑하며,</p>
<p>이를 위해 값싸고 무거운 스테인리스강 대신 고온에서 잘 견디는 고성능 합금이 사용된다.</p>
<p>05 티타늄 (Titanium) 가벼우면서도 강도가 철과 비슷하여, 강력하면서도 경량의 특성을 가지고 있다.</p>
<p>이러한 특성 덕분에 다양한 분야에서 응용되고 있다. 내식성이 뛰어나고, 오래 보존될 수 있는 장점을 가지고 있다.</p>
<p>비용 티타늄은 TiO₂에서 산소(O₂)를 분리하는 과정이 어려워 비싸다. 이 때문에 티타늄을 활용한 제품은 가격이 상대적으로 높다.</p>
<p>용도 (1) 티타늄은 생체적합성이 뛰어나 의료용 임플란트 재료로 많이 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>항공기와 전투기에서도 티타늄이 사용된다. 이는 강도와 가벼운 무게가 중요한 비행기 구조에 적합하기 때문이다.</p></li>
<li><p>티타늄을 활용한 형상 기억 합금은 특정 온도에서 원래 형태로 되돌아가는 특성이 있어,</p></li>
</ol>
<p>의료 기기 및 로봇 공학 등 다양한 분야에 응용된다.</p>
<p>06 니티놀 (Ni ti nol) 니켈(Ni)과 티타늄(Ti)의 합금으로, 두 원소가 1:1의 비율로 조합된 고급 소재이다.</p>
<p>1961년 미 해군병기연구소(NOL) W. Buehler가 개발하였다.</p>
<p>이름은 니켈(Nickel)과 티타늄(Titanium)의 조합과 그 개발이 이루어진 Navy의 Naval Ordnance Laboratory에서 유래되었다.</p>
<p>이 소재는 형상 기억 합금으로 분류된다.</p>
<p>즉, 특정 온도에서 원래의 형태로 돌아갈 수 있는 특성을 가지고 있다. 니티놀은 100만 번 변형되어도 형태를 회복할 수 있는 뛰어난 특성을 보여준다.</p>
<p>범용성 및 비용 니티놀은 그 뛰어난 특성에도 불구하고, 가격이 비싸서 범용성이 제한적이다. 대신, 더 저렴한 대체 합금으로 구리(Cu)와 같은 금속을 사용하여 유사한 성질을 구현하는 경우가 많다.</p>
<p>용도 (1) 우주 발사체의 접이식 안테나에 사용된다. 발사 후 열을 가하면 펼쳐지는 특성을 이용한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li><p>치열 교정기와 같은 의료 기기에서 사용되며, 형태 기억 특성을 활용하여 변형이 용이하다.</p></li>
<li><p>자동차의 스노우 체인에도 사용되며, 추운 환경에서도 유연하게 작동할 수 있는 장점을 제공한다.</p></li>
<li><p>니티놀의 특성을 이용하여 라인을 잡아주는 핀 등 다양한 패션 아이템에도 응용된다.</p></li>
</ol>
<p>07 폭죽 하단에 화약이 위치해 있으며, 내부에는 다양한 화학 물질이 포함되어 있다.</p>
<p>작동 원리 폭죽이 점화되면 하단의 화약이 연소하며 가스를 발생시킨다. 생성된 가스가 폭죽을 하늘로 쏘아 올린다.</p>
<p>폭죽이 일정 고도에 도달하면 내부의 나트륨과 같은 화학 물질이 점화되어 화학 반응을 일으키며 폭발한다.</p>
<p>폭죽을 둘러싼 외부 껍질은 폭발 시 부서지거나 쪼개지며, 불꽃을 일정한 방향으로 방출하는 역할을 한다.</p>
<p>껍질의 형태와 두께, 재료는 불꽃의 분포와 모양을 결정하는 데 영향을 미친다.</p>
<p>또한, 폭발 시 다양한 색깔의 불꽃과 효과는 포함된 화학 물질의 종류에 따라 달라지며, 그 예시는 다음과 같다.</p>
<p>알칼리금속 (1족, 수소 제외)</p>
<p>리튬(Li), 나트륨(Na), 칼륨(K), 루비듐(Rb), 세슘(Cs)</p>
<p>각 금속의 불꽃 색상이다.</p>
<p>전기적 성질 이들 금속은 전자를 쉽게 잃고 양이온이 되며, 반응성이 매우 높다. 특히 수분이나 공기 중의 산소와 격렬하게 반응한다.</p>
<p>반응 물과 반응하여 수소 기체를 발생시키며, 이 반응은 열을 방출한다. 이로 인해 수소가 연소할 수 있는 위험이 있다.</p>
<p>질소(N)와 같은 비활성 가스 환경에서 실험할 경우 더 안전하게 다룰 수 있다.</p>
<p>알칼리토금속 (2족)</p>
<p>베릴륨(Be), 마그네슘(Mg), 칼슘(Ca), 스트론튬(Sr), 바륨(Ba) / + 구리(Cu) (11족)</p>
<p>각 금속의 불꽃 색상이다.</p>
<p>전기적 성질 이들 금속도 전자를 잘 주어 양이온이 되지만, 알칼리금속보다 반응성이 덜한다.</p>
<p>반응 알칼리토금속은 물과 반응할 수 있으나, 그 반응은 알칼리금속보다 덜 격렬하다.</p>
<p>가루 상태로 만들거나 열을 가할 경우 반응성이 증가한다.</p>
<p>08 마그네슘(Magnesium) 철보다 약 5분의 1 가벼운 금속으로, 뛰어난 경량성과 강도를 가지고 있다.</p>
<p>반응성이 높아 산소와 쉽게 결합하여 산화되기에, 사용 시에는 반응성을 억제해야 한다.</p>
<p>용도 마그네슘은 주로 가벼운 구조물이나 부품에 사용된다. 예를 들어, 항공기, 자동차 부품, 스포츠 장비 등에 적용된다.</p>
<p>플라스틱 코팅이나 기타 재료와 결합하여 무게를 줄이면서도 필요한 강도를 유지할 수 있다.</p>
<p>주파수 방해 금속 케이스를 사용할 경우 전자기파에 의한 주파수 방해가 발생할 수 있어, 이로 인해 무선 신호가 방해받을 수 있다.</p>
<p>최근의 스마트폰에서는 아이폰은 듀랄루민을, 삼성 갤럭시는 마그네슘 합금을 사용하여 강도를 유지하면서 무게를 줄이고 있다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_2.html</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>중금속 (Heavy Metal)</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_3.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>중금속 및 희소 금속에 대해 다루고자 한다.</p>
<section id="서론" class="level1">
<h1>01 서론</h1>
<p>일반적으로 비소(As), 카드뮴(Cd), 납(Pb), 수은(Hg) 등과 같은 무거운 금속을 말하며, 이들은 경금속인 철(Fe)이나 마그네슘(Mg)에 비해 상대적으로 밀도가 높다.</p>
<p>중금속은 체내에서 쉽게 배출되지 않으며, 이로 인해 축적되고 독성을 유발할 수 있다.</p>
<p>경금속 (Light Metal) 중금속에 비해 인체에 더 적합하고 안전한 경우가 많다. 일반적으로 밀도가 5 g/cm³ 미만으로 낮으며, 부식에 강한 특성을 지니고 있다.</p>
<p>인체에 유익한 금속을 무기질이라고 하며, 아연, 철, 구리 등은 필수적인 미네랄로, 여러 생리적 과정에서 중요한 역할을 한다.</p>
<ol type="1">
<li>수은 (Hg, Mercury) 유일하게 상온에서 액체 상태로 존재하는 금속이다. 또한, 기체 상태로 쉽게 변할 수 있는 휘발성을 가진다.</li>
</ol>
<p>미나마타병 水俣病 (みなまたびょう)</p>
<p>이 병은 1956년 일본의 미나마타 지역에서 처음 보고되었으며, 주로 수은에 오염된 물고기나 해산물을 섭취한 사람들에게 발생했다.</p>
<p>미나마타병은 중추신경계에 심각한 영향을 미쳤다.</p>
<p>특히 이 질병은 생태계의 생물 농축 현상으로 인해, 먹이사슬의 최상위에 있는 인간에게 더 큰 피해를 미쳤다.</p>
<p>수은 사용의 감소 초기 산업화 과정에서 특히 전자 산업에서 자주 사용되었으나, 독성과 환경 피해에 대한 인식이 확산되면서 사용은 점차 줄어들고 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>카드뮴 (Cd, Cadmium) 과거에 니켈-카드뮴(NiCd) 배터리에 주로 사용되었다. 그러나 카드뮴의 독성으로 인해 현재는 사용이 제한되고 있다.</li>
</ol>
<p>이타이이타이병 (痛い痛い病) 카드뮴 중독으로 인해 발생하는 질병으로, 뼈에 빈 공간이 생기고, 움직일 때마다 극심한 통증을 유발한다.</p>
<p>카드뮴은 주로 식수를 통해 인체에 유입되며, 1912년에 일본 도야마(富山) 현의 진쓰 강 유역에서 처음으로 보고되었다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>납 (Pb, Lead) 납은 밀도가 11.36 g/cm³으로 매우 무겁고 가격이 저렴하여 다양한 산업에서 사용되었다.</li>
</ol>
<p>특히 자동차 휠 벨런스 및 스포츠 용품 등에 활용되었다. 과거 휘발유와 페인트에는 납 성분이 포함되었으며, 전기회로의 땜납에도 사용되었다.</p>
<p>클레어 패터슨 (Clair Patterson) 납이 환경과 인체에 미치는 해로움을 연구하여, 납 중독이 심각한 건강 문제를 일으킬 수 있다는 사실을 밝혀냈다.</p>
<p>이를 통해 납 사용에 대한 규제의 필요성을 강조하게 되었으며, 결과적으로 납 중독 예방을 위한 정책적 변화가 일어났다.</p>
<p>호흡기 위험 납이 증발하여 호흡기로 들어오면 심각한 건강 문제를 유발할 수 있다. 특히 신경계에 미치는 영향이 크며, 어린이에게는 발달 지연을 초래할 수 있다.</p>
<p>뼈의 취약성 납이 체내에 축적되면 뼈를 취약하게 만들어 골절 위험을 증가시킨다.</p>
<p>대체물질 납이 포함된 휘발유는 환경과 건강에 악영향을 미치는 것으로 판단되어 사용이 금지되었으며, 현재는 무연 휘발유가 사용되고 있다.</p>
<p>안전 조치 납을 사용하는 산업에서는 반드시 환기를 해야 하며, 산업용 마스크를 착용하여 노출을 최소화해야 한다.</p>
<p>02 희소금속 (Rare Metal) 지구의 지각에서 비교적 낮은 비율(0.8%)로 존재하는 금속들로, 추출 및 정제 과정이 복잡하고 비용이 많이 드는 경우가 많다.</p>
<p>이들 금속은 전자기기, 항공우주, 첨단 기술 제품 등에서 중요한 역할을 하며, 따라서 국제적으로 수요가 높다.</p>
<p>희소금속을 국제적으로 거래할 경우 국가의 승인을 받아야 하며, 이는 환경 보호와 자원 관리의 측면에서 중요하다.</p>
<ol type="1">
<li>희소 금속의 정의 경제 및 산업에서 사용되는 “희소 금속”은 국가나 연구자에 따라 다를 수 있다.</li>
</ol>
<p>이는 각 나라의 산업 구조, 자원 상황, 기술 발전 정도에 따라 희소 금속의 정의가 달라지기 때문이다.</p>
<p>예를 들어, 한국은 35개의 희소 금속을 지정하여 관리하고 있으며, 일본은 그보다 더 많은 47개의 희소 금속을 지정한 것으로 알려져 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>지각 내 존재량이 적은 금속</li>
</ol>
<p>인듐 (In), 이리듐 (Ir), 로듐 (Rh)</p>
<p>이들은 상대적으로 희귀하며, 경제적으로 중요한 자원으로 취급된다.</p>
<p>이들은 전자 산업, 자동차 촉매, 고온 고압 환경에서의 내구성이 필요한 분야 등에서 사용된다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>존재량은 많지만 추출이 어려운 금속</li>
</ol>
<p>바나듐 (V), 백금 (Pt), 티타늄 (Ti)</p>
<ol type="1">
<li><p>바나듐은 0.0230%로 존재하며, 주요 사용처는 강철 합금.</p></li>
<li><p>백금은 풍부한 광산이 있지만, 광석에서의 추출이 복잡하고 비용이 많이 든다.</p></li>
<li><p>티타늄은 지각에서 9번째로 풍부하게 존재하지만, 이를 추출하는 과정이 복잡하고 에너지 소모가 크다.</p></li>
</ol>
<ol start="4" type="1">
<li>주요 희소 금속과 그 용도</li>
</ol>
<ol type="1">
<li><p>리튬 (Li)은 2차전지, 특히 전기차 배터리와 같은 분야에서 매우 중요하다.</p></li>
<li><p>백금 (Pt), 로듐 (Rh)은 배기가스 정화장치에서 중요한 역할을 한다. 특히 자동차의 촉매 변환기에 사용된다.</p></li>
<li><p>네오디뮴 (Nd), 디스프로슘 (Dy)은 고성능 자석을 만드는 데 사용된다. 이는 전기 모터, 발전기, 하이브리드 차량 등에서 중요한 역할을 한다.</p></li>
<li><p>인듐 (In)은 투명전극, LED 디스플레이, 터치스크린 등에 사용된다.</p></li>
<li><p>우라늄 (U), 플루토늄 (Pu), 토륨 (Th)은 원자력 발전의 연료로 사용된다.</p></li>
</ol>
<ol start="5" type="1">
<li>희토류 금속 (Rare Earth Metal)</li>
</ol>
<p>스칸듐 (Sc), 이트륨 (Y), 그리고 란탄족 (57 ~ 71)의 17개 금속을 포함한다. 이 금속들은 전자, 통신, 재료 과학 등 다양한 분야에서 사용된다.</p>
<p>란탄족 금속은 네오디뮴 (Nd)와 디스프로슘 (Dy) 외에도, 프라세오디뮴 (Pr), 세륨 (Ce), 터븀 (Tb) 등 다양한 원소들이 포함된다.</p>
<p>이들은 전기적, 자성적 특성이 뛰어나며, 강력한 자석, 배터리, 전자 기기에 널리 사용된다.</p>
<p>자연에서 쉽게 발견되지 않으며, 주로 특정 광물에서 추출해야 한다. 추출 과정이 복잡하여 기술적 장벽이 존재한다.</p>
<ol start="6" type="1">
<li>중국의 영향력 현재 희토류 금속의 상당량이 중국에서 생산되며, 중국의 희토류 자원 점유율은 세계에서 가장 높다.</li>
</ol>
<p>이로 인해 다른 국가들은 중국의 수출 제한 조치에 영향을 받을 수 있다.</p>
<p>희소금속 공급망 희소금속과 희토류 금속의 공급망은 국제적인 정치와 경제의 영향을 받는다. 특히, 무역 갈등이나 지정학적 긴장 상황에서 이러한 금속의 수출 제한이 논의되곤 한다.</p>
<p>대체 기술 개발 전 세계적으로 희소금속에 대한 의존도를 줄이기 위한 대체 물질 및 기술 개발이 진행되고 있다.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_02_3.html</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>플라스틱</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_0.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>플라스틱의 역사와 분류에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 기초 유기물질 유기화합물의 기본 단위로, 일반적으로 탄소(C)와 수소(H)로 구성된다. 이러한 물질들은 단순한 분자 구조를 가지고 있으며, 다양한 화학적 성질을 지니고 있다.</p>
<ol type="1">
<li>단일 유기물질 (모노머, Monomer)</li>
</ol>
<p>하나의 유기 분자로, 다른 분자와 결합하여 고분자 구조를 형성할 수 있는 능력을 가진 물질.</p>
<p>예를 들어, 에틸렌(ethylene)이나 프로필렌(propylene) 같은 작은 분자들이 모노머에 해당된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>다중 유기물질 (폴리머, Polymer)</li>
</ol>
<p>여러 개의 모노머가 결합하여 형성된 고분자.</p>
<p>예를 들어, 폴리에틸렌(polyethylene)이나 폴리프로필렌(polypropylene) 같은 플라스틱이 이에 해당된다.</p>
<p>플라스틱 (Plastic) 일반적으로 합성고분자로, 다양한 형태와 물리적 특성을 가지고 있다.</p>
<p>그러나 모든 고분자가 플라스틱은 아니며, 자연에서 유래된 고분자(예: 셀룰로오스)도 존재한다.</p>
<p>합성수지 (Synthetic Resin) 인위적으로 합성된 고분자로, 플라스틱의 한 종류로 분류될 수 있다. 다양한 화학 구조를 가질 수 있으며, 응용 분야에 따라 다양한 특성을 발휘한다.</p>
<p>탄소 결합 탄소 원자는 4개의 결합을 형성할 수 있는 능력이 있어, 다양한 화합물을 만들 수 있다.</p>
<p>탄소 원자 간에는 단일결합, 이중결합, 삼중결합이 존재할 수 있으며, 이로 인해 다양한 분자 구조가 생성된다.</p>
<ol type="1">
<li>단일결합 (Single Bond) 두 원자가 한 쌍의 전자를 공유하는 결합.</li>
</ol>
<p>수소 분자(H₂), 메테인(CH₄) 등. 가장 약한 결합이지만, 가장 길며, 회전이 자유롭다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>이중결합 (Double Bond) 두 원자가 두 쌍의 전자를 공유하는 결합.</li>
</ol>
<p>이산화탄소(CO₂), 에틸렌(C₂H₄) 등.</p>
<p>단일결합보다 강하지만, 결합 길이는 더 짧고 회전이 제한된다(결합의 평면 구조 유지).</p>
<ol start="3" type="1">
<li>삼중결합 (Triple Bond) 두 원자가 세 쌍의 전자를 공유하는 결합.</li>
</ol>
<p>질소 분자(N₂), 아세틸렌(C₂H₂) 등.</p>
<p>가장 강하고, 가장 짧은 결합을 가지며, 회전이 불가능하다(직선형 구조 유지).</p>
<p>02 석유화학 산업 석유와 천연가스를 원료로 하여 다양한 화학 물질과 소재를 생산하는 산업. 이 과정에서 생성되는 다양한 화합물들은 여러 산업에서 원료로 사용된다.</p>
<ol type="1">
<li>저비용 석유화학 산업에서 생산되는 플라스틱 및 기타 화합물들은 대량 생산이 가능하여, 원가가 상대적으로 저렴한다.</li>
</ol>
<p>이는 산업 전반에서 비용 효율적인 재료로 인식되게 한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>내화학성 석유화학 제품은 대개 화학적 안정성이 높아 산, 알칼리 등 다양한 화학 물질에 대한 저항력이 크다.</li>
</ol>
<p>이로 인해 부식이나 변질이 잘 일어나지 않다. 예를 들어, 화학 저장 탱크와 같은 산업용 장비에서 많이 사용된다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>내충격성 석유화학 제품은 충격에 대한 저항성이 뛰어나며, 이는 자동차 범퍼와 같은 안전 장비에 활용된다.</li>
</ol>
<p>내충격성을 가지는 플라스틱은 변형이 가능하며, 충격 흡수능력이 뛰어난 특성을 가지고 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>절연성 석유화학 소재는 전기 절연성이 우수하여 전선 피복재, 전기 기기 및 전자기기에서 많이 사용된다.</li>
</ol>
<p>이는 전기 전도성을 방지하고 안전성을 높이는 데 기여한다.</p>
<p>03 셀룰로이드 (Celluloid) 존 웨슬리 하야트(John Wesley Hyatt)라는 미국의 발명가가 1869년에 개발한 최초의 열가소성 합성수지이다.</p>
<p>셀룰로오스는 나무나 잎에서 추출된 천연 물질로, 이를 화학 물질과 결합시켜 셀룰로이드라는 합성 물질을 만든다.</p>
<p>보통 니트로셀룰로스와 플라스틱 가소제(Izers)가 주요 화학 성분으로 사용된다. 이러한 과정을 통해 유연성과 내구성이 뛰어난 플라스틱으로 변형된다.</p>
<p>초기에는 코끼리 상아의 대체물질로 당구공 제작에 사용되었으며, 이후에는 복잡한 공예품 제작에도 활용되었다.</p>
<ol type="1">
<li>몰딩 (Molding) 이 방식은 셀룰로이드가 열과 압력을 받으며 성형되어 원하는 형태로 만들어지는 공정이다.</li>
</ol>
<p>가열하면 부드럽게 변형되어 몰딩할 수 있으며, 냉각 후에는 굳어져 일정한 형태를 유지한다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>물리적 특성 셀룰로이드는 80도 이상의 온도에서 변형되는 문제점이 있어 열에 민감한 특성을 가지고 있다.</li>
</ol>
<p>또한, 담배 불에 의해 쉽게 불이 붙거나 심지어 폭발할 수 있는 위험이 있었다. 셀룰로이드는 발화점이 낮아 170 ~ 190도에서 쉽게 불이 붙는다.</p>
<p>그래서 주로 장식품과 같은 불에 잘 타지 않아도 되는 제품에만 사용되었다.</p>
<p>탁구공의 경우 2014년까지 셀룰로이드가 사용되었으며, 현재 다른 재료로 대체되었다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>영화 산업에서의 사용 1900년대 초, 영화 필름(Kodak)의 소재로 사용되었다.</li>
</ol>
<p>이는 열을 가해 명암 차이를 조절할 수 있어, 많은 양의 필름을 저렴하게 생산할 수 있었기 때문이다.</p>
<p>오늘날 영화 산업의 발전에 중요한 기여를 한 소재로 알려져 있다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>논쟁 셀룰로이드는 천연 물질을 사용하여 만들어졌지만, 화학 처리를 통해 물리적 성질을 변화시키는 방식으로 제조되기에 ’합성 플라스틱’이라고 불리기 어렵다고 주장하는 학자도 있다.</li>
</ol>
<p>전통적인 합성 플라스틱은 완전히 합성된 물질로,</p>
<p>자연에서 직접 얻을 수 있는 성분이 아니라 인위적으로 화학 반응을 통해 처음부터 끝까지 만들어진다.</p>
<p>이런 점에서 셀룰로이드는 전통적인 합성 플라스틱과는 다른 범주로 간주된다.</p>
<p>04 베이클라이트 (Bakelite) 레오 헨드릭 베이클랜드(Leo Hendrik Baekeland)라는 벨기에 출신의 화학자가 1907년에 개발한 최초의 합성 플라스틱이다.</p>
<p>그의 이름을 따서 이 소재에 “베이클라이트”라는 이름이 붙여졌다. 이 물질을 개발한 공로로 “플라스틱의 아버지”라는 별명을 얻었다.</p>
<p>그는 페놀(Phenol)과 포름알데히드(Formaldehyde)의 중합 반응을 통해 만들어진 합성수지이다.</p>
<p>100% 합성 물질로, 천연 원료가 아닌 인공적으로 합성된 플라스틱이다. 이는 다른 합성 물질들과는 달리, 자연에서 유래하지 않는 점에서 특징적이다.</p>
<p>이 개발은 플라스틱 및 고분자 산업의 기초를 다지는 계기가 되었다.</p>
<ol type="1">
<li><p>내열성 및 내구성 내열성이 뛰어나고, 전기 절연성이 좋아 전자제품의 케이스 등 다양한 분야에서 사용된다.</p></li>
<li><p>가공성 경화 과정을 통해 단단한 플라스틱으로 변형되며, 가공 후에는 변형되지 않는 특성을 가지고 있다.</p></li>
</ol>
<p>이는 복잡한 형태로 성형하기에 적합하다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li><p>환경 저항성 화학물질과의 반응성이 적어, 내구성이 우수하여 다양한 환경에서도 사용될 수 있다.</p></li>
<li><p>사용 용도 초기에는 전기 기기, 주방용품, 자동차 부품 등 다양한 산업 분야에서 사용되었으며, 특히 당시 호황이었던 전기 산업에서 전자기기의 절연체로 많이 활용되었다.</p></li>
</ol>
<p>LP판(레코드판)의 제작에도 사용되었으며, 이는 음향 품질을 높이는 데 기여했다. 시간이 지나면서 수요가 증가함에 따라 합성 플라스틱의 사용은 더욱 확대되었다.</p>
<p>쉘락은 인도락깍지벌레(Laccifer lacca)의 분비물에서 얻어지는 천연 수지로, 본래 LP판의 제작에 사용되는 소재였다.</p>
<p>그러나 내구성이 낮고 가격이 비쌌기 때문에, 당시 LP판을 즐겨 듣던 레오 베이클랜드는 베이클라이트라는 새로운 소재를 개발한 것이다.</p>
<p>05 플라스틱의 구분</p>
<ol type="1">
<li>열가소성 수지 (Thermoplastic Resin)</li>
</ol>
<p>가열 시에 부드러워져 흐물흐물하게 변하며, 냉각하면 다시 단단해지는 성질을 가진 합성 수지이다.</p>
<p>대표적인 예로는 폴리에틸렌(PE), 폴리프로필렌(PP), 폴리염화비닐(PVC) 등이 있다.</p>
<p>사슬 형태 긴 사슬 형태의 분자 구조로 되어 있어, 열을 가할 때 분자 간의 결합이 풀리면서 흐물해진다.</p>
<p>재활용 가능성 대부분의 플라스틱 물질이 열가소성 수지로 만들어지며, 이들은 재활용 마크를 가지고 있는 경우가 많다.</p>
<p>화학처리를 통해 기초 물질로 분리(회귀)할 수 있어, 재활용이 용이하다.</p>
<p>범용 플라스틱 다양한 용도로 사용되며, 일상생활에서 자주 볼 수 있는 플라스틱 제품의 대부분이 열가소성 수지로 제작된다.</p>
<p>예를 들어, 포장재, 용기, 가전 제품 부품 등이 있다.</p>
<p>가공 방법 (1) 사출 성형 (Injection Molding)</p>
<p>다양한 형태의 제품을 만들 수 있으며, 이는 산업 생산에서 매우 일반적인 방법이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>압출 성형(Extrusion Molding)</li>
</ol>
<p>연속적인 형태로 성형하는 방식으, 주로 파이프, 필름, 시트, 와이어 코팅 등의 제품 제작에 사용된다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>열경화성 수지 (Thermosetting Resin)</li>
</ol>
<p>가열 시에 경화되는 성질을 가진 합성 수지로, 한 번 경화되면 다시 가열하더라도 형태를 변경할 수 없는 특성을 가지고 있다.</p>
<p>대표적으로 베이클라이트와 같은 물질이 이에 해당한다.</p>
<p>불가역적 경화 열경화성 수지는 가열 후 화학 반응을 통해 경화가 이루어지며, 이 과정은 불가역적이다.</p>
<p>한 번 경화되면 다시 녹이지 못하고 원래의 형태로 되돌릴 수 없다.</p>
<p>그물 형태 열경화성 수지는 분자가 그물망처럼 연결된 구조를 가지고 있다. 이 구조 덕분에 열과 화학적 스트레스를 잘 견디며, 높은 강도와 내열성을 가진다.</p>
<p>재활용 불가능 일단 경화되면 재활용이 어려워, 폐기 시 환경 문제를 일으킬 수 있다.</p>
<p>가공 방법 (1) 사출 성형 (Injection Molding)</p>
<p>초기 단계에서 보통 액체 상태로 가공된 후, 고온에서 경화 과정을 거쳐 최종 제품을 만들어지는 공정이다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>압축 성형 (Compression Molding)</li>
</ol>
<p>주로 복합 재료 제작에 사용되며, 압력을 가해 경화시키는 방식이다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>전사 성형 (Transfer Molding)</li>
</ol>
<p>섬유 강화 플라스틱(FRP) 같은 제품을 만들 때 주로 활용되는 성형 방법이다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_0.html</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>범용 플라스틱</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_1.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>범용 플라스틱의 종류와 특징을 전반적으로 다루고자 한다.</p>
<p>범용 플라스틱 (Universal Plastic)</p>
<p>다양한 용도로 사용될 수 있는 플라스틱.</p>
<p>01 폴리염화비닐 (Polyvinyl Chloride, PVC)</p>
<p>가장 먼저 개발된 소재로, 19세기에 우연히 합성된 물질이다.</p>
<p>이 소재가 개발되기 전에는 베이클라이트가 사용되었다.</p>
<p>1872년, 독일의 화학자 하인리히 알트</p>
<p>(Heinrich Adolf Gustav Meyer)</p>
<p>그는 vinyl chloride라는 화합물을 합성하는 실험을 진행했다. 이 실험에서 그는 불완전한 반응을 통해 물질이 변하는 모습을 관찰했는데,</p>
<p>이 변형된 물질이 바로 PVC였다.</p>
<p>당시 알트는 PVC의 성질을 제대로 이해하지 못했으며, 발견 당시에는 물질이 단단하거나 견고하지 않았기 때문에,</p>
<p>그는 이 물질에 대해 실험을 계속 진행하지 않았다.</p>
<p>1912년, 독일의 화학자 프리드리히 윌헬름</p>
<p>(Polyvinyl Chloride)</p>
<p>그는 PVC를 가열하고 압력을 가함으로써, 경화되고 단단한 형태로 변하는 성질을 발견하게 되었다.</p>
<p>그 덕분에 PVC는 다양한 산업에서 활용될 수 있는 소재로 발전하게 되었다.</p>
<p>이 소재는 대량 생산이 어려웠으며, 제작 과정에서 여러 개의 틀을 사용하고 오븐에서 경화시키는 절차가 필요했다.</p>
<p>그러나 값이 저렴하고 충격에 강하며, 열과 바람에 잘 견디는 특성 덕분에 플라스틱은 다양한 용도로 널리 사용되었다.</p>
<p>특히 급변하는 환경에서도 우수한 내구성을 보이는 특성으로 실외 부품에 적합한 플라스틱 소재로 자리 잡았다.</p>
<p>1927년부터 대량 생산이 시작된 경질 PVC는 내구성과 내후성이 뛰어나, 실외 부품에 활용되는 대표적인 소재가 되었다.</p>
<p>활용 많은 강의실이나 상업 건물에서 볼 수 있는 하얀색 유리 창틀 은 PVC 창틀로 만들어진 경우가 많다.</p>
<p>단열성이 뛰어나 에너지 효율을 높일 수 있으며, 유지 보수가 쉬우므로 실내외 모두에서 인기가 높다.</p>
<p>이러한 특성 덕분에 건축 자재뿐만 아니라 배관, 지붕 커버 등에도 널리 사용되고 있다.</p>
<p>PVC의 문제점</p>
<ol type="1">
<li>환경적 문제 염소(Cl)를 포함하고 있어 연소 시 염화수소(HCl) 가스가 발생한다.</li>
</ol>
<p>이 가스는 유독하며, 대기 중에 방출되면 환경에 악영향을 미칠 수 있다. 염화수소가 물과 반응하면 염산이 형성되어 부식성 물질이 될 수 있다.</p>
<p>또한, PVC를 소각하는 과정에서 다이옥신(Dioxin)이 생성될 위험이 있다.</p>
<p>이는 매우 유독한 화학물질 그룹을 지칭하는 용어로, 주로 폴리염화디벤조-파라-다이옥신(PCDDs) 계열의 화합물을 의미한다.</p>
<p>다양한 산업 공정과 화학 반응에서 생성되는 부산물로, 자연적으로는 화재나 화산 활동에서도 소량 생성될 수 있다.</p>
<p>이러한 이유로, PVC 폐기물은 신중하게 처리해야 하며, 일부 지역에서는 PVC 사용을 제한하거나 금지하고 있다.</p>
<p>재활용 문제 PVC는 재활용이 어렵고, 재활용 과정에서의 분리 및 정제 작업이 복잡하여 비용이 많이 든다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>물리적 문제 기본적으로 단단한 재질로 유연성이 부족하다.</li>
</ol>
<p>이를 개선하기 위해 가소제를 첨가하여 유연성을 높인 연질 PVC는 전선 피복, 바닥재, 페스티벌 천막, 포장 필름 등 다양한 용도로 활용된다.</p>
<p>그러나 가소제의 종류에 따라 인체에 유해할 가능성이 있으며, 특히 저가의 가소제를 사용할 경우 내구성과 안전성 문제가 발생할 수 있다.</p>
<p>프탈레이트 (Phthalate) 소재의 유연성을 증가시키기 위해 첨가되는 물질 중 하나.</p>
<p>이것은 환경 호르몬으로, 인체 내에서 호르몬 작용을 방해하고 교란시킬 수 있다.</p>
<p>이러한 이유로, 이것이 포함된 제품은 어린이 물품에서 사용이 금지되어 있으며, 특히, 장난감이나 아기용품에 사용되지 않도록 엄격히 규제된다.</p>
<p>비프탈레이트 플라스티사이저 (Non-Phthalate Plasticizer 또는 Phthalate-Free Plasticizer)</p>
<p>가장 널리 사용되는 플라스티사이저는 프탈레이트 계열이지만,</p>
<p>비프탈레이트 플라스티사이저는 프탈레이트의 대체 물질로 개발되어, 상대적으로 안전성이 높다고 평가받는다.</p>
<p>프탈레이트와 같은 역할을 하면서도 독성 및 환경적 영향을 최소화한 대체 물질로, 시트르산 에스테르, 아디프산 에스테르, 고분자 플라스티사이저 등이 있다.</p>
<p>납 (Lead, Pb) 내구성을 높이기 위해 일부 제품에는 납이 첨가되기도 한다. 예를 들어, 농구공에 납 성분이 포함될 수 있다.</p>
<p>따라서 농구공과 같은 납 성분이 포함된 제품을 만진 뒤에는 반드시 손을 씻어야 하며,</p>
<p>특히 어린이들이 이러한 제품을 입에 대거나 제품에서 떨어진 이물질을 섭취하지 않도록 주의해야 한다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>PVC 비닐 탕수육 같은 뜨거운 음식을 포장할 때 사용하는 비닐은 고온에서 유해 물질이 나올 수 있으므로, 주의해야 한다.</li>
</ol>
<p>또한, 재활용이 어려우므로, 종량제 봉투에 버려야 한다.</p>
<p>반면, 가정용 비닐은 주로 폴리에틸렌(PE)으로 만들어지며, 상대적으로 안전하고 환경적 영향이 적다.</p>
<ol start="4" type="1">
<li>친환경 가소제 최근에는 ECO 가소제를 사용하여 인체에 무해하고 친환경적인 대체제를 찾는 노력이 진행 중이다.</li>
</ol>
<p>이러한 친환경 가소제는 환경에 덜 해롭고, 건강에 대한 위험성이 낮아 어린이 용품과 식품 포장재에 적합하다.</p>
<p>02 폴리스티렌 (Polystyrene, PS)</p>
<p>무색투명하여 색상을 입히기 쉽고, 가공성이 우수한 소재.</p>
<p>1839년, 독일의 화학자 하인리히 하이만</p>
<p>(Heinrich Heinrich)</p>
<p>그는 스티렌(styrene)이라 불리는 유기 화합물을 사용하여 폴리머의 첫 번째 형태를 만들었으나, 당시에는 실용적 용도로 사용되지는 않았다.</p>
<p>이것은 벤젠(Benzene)과 에틸렌(Ethylene)을 반응시켜 생성되는 화합물로, 물질 그 자체로는 액체이지만, 일정 조건에서 고체 형태로 중합될 수 있다.</p>
<p>폴리머화 (Polymerization) 스티렌 분자가 중합 반응을 거쳐 폴리머 형태로 변환되는 과정이다.</p>
<p>이때 생성된 폴리스티렌은 원래의 스티렌과 비교하여 물리적 성질이 크게 달라지게 된다.</p>
<p>상업적 생산 1930년대 후반에 IG Farben사는 스티렌을 중합하여 투명하고 단단하며 가공하기 쉬운 플라스틱을 생산했다.</p>
<p>이 물질은 특히 포장재나 일회용 용기와 같은 소비재의 제조에 적합하였고, 그 결과 폴리스티렌이 전 세계적으로 사용되는 주요 플라스틱이 되었다.</p>
<p>70 ~ 90℃의 비교적 낮은 온도에서 부드러워지는 특징(연화)을 가지고 있어,</p>
<p>요거트 통, 카세트테이프 필름, 요구르트 용기, 빨대, 1회용 용기 뚜껑 등 다양한 용기에 자주 사용된다.</p>
<p>그러나 내구도가 낮아 충격에 약한 단점이 있다.</p>
<p>03 발포 폴리스티렌 (Expanded Polystyrene, EPS)</p>
<p>1954년, 미국의 화학 회사 Dow Chemical(현재 Dow Inc.)</p>
<p>이곳에서 발포제로 폴리스티렌을 50배 팽창시켜 98%의 빈공간을 가진 초경량 소재를 개발했다.</p>
<p>이 소재는 주로 스티로폼(Styrofoam) 으로 알려져 있으며, 탁월한 단열성과 충격 흡수 특성 덕분에 주로 완충제, 단열재, 흡음재로 사용된다.</p>
<p>활용 이 소재는 경량화와 단열 성능을 높이는 데 유용한 특성을 가지고 있어, Japan Dome House와 같은 구조물에 사용된다.</p>
<p>일부 건축물에서는 20배 정도 팽창된 EPS가 사용되며, 특히 모듈형 건축물이나 동그란 형태의 구조물에 적합하다.</p>
<p>EPS의 팽창 정도를 조절할 수 있어, 다양한 건축적 요구에 맞는 특성을 제공한다.</p>
<p>04 폴리에틸렌 (Polyethylene, PE)</p>
<p>1933년, 영국의 화학자인 해롤드 스튜어트와 프레드릭 K. 고드리치 연구팀에 의해 처음 합성되었다.</p>
<p>(Harold Stuart, Frederick K. Godfrey)</p>
<p>이들은 고압 합성법을 통해 폴리에틸렌을 처음 만들었고, 이는 당시에는 상대적으로 중요한 기술로 여겨지지 않았다.</p>
<p>그러나 1939년, 독일의 화학자 하인리히 웬셀이</p>
<p>(Heinrich Wenzel)</p>
<p>이를 상용화하려는 작업을 본격적으로 시작했으며, 이를 통해 폴리에틸렌은 여러 산업에서 빠르게 채택될 수 있었다.</p>
<p>이 소재는 합성 플라스틱의 대표적인 제품 중 하나로, 특성상 부드럽고 유연한 소재이다.</p>
<p>1941년, 미국의 듀폰사와 몬산토 등의 대기업들이</p>
<p>(DuPont, Monsanto)</p>
<p>대량 생산 기술을 개발하여 폴리에틸렌을 플라스틱 시장에서 주요 소재로 자리 잡게 되었다.</p>
<p>특히 플라스틱의 혁신적 증가에 크게 기여했으며, 이는 PVC보다 저렴한 가격과 다양한 용도로 인해 더욱 각광을 받았다.</p>
<p>두 가지 주요 형태로 생산된다.</p>
<ol type="1">
<li>저밀도 폴리에틸렌 (Low-Density Polyethylene, LDPE)</li>
</ol>
<p>0.94 g/cm³ 미만의 소재.</p>
<p>부드럽고 유연한 특성을 가지고 있으며, 주로 가정용 비닐봉지와 식품 포장재에 사용된다.</p>
<p>이 소재는 뛰어난 가공성과 유연성, 가벼움, 투명성을 자랑하지만, 내구성은 상대적으로 낮다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>고밀도 폴리에틸렌 (High-Density Polyethylene, HDPE)</li>
</ol>
<p>0.94 g/cm³ 이상의 소재.</p>
<p>뛰어난 강도와 내구성을 자랑한다.</p>
<p>이 소재는 반투명하며 질기고 내약품성이 뛰어나, 약품 통, 용기, 파이프 등 다양한 분야에서 널리 사용된다.</p>
<p>두 가지 형태 모두 비교적 쉽게 재활용이 가능한 특성도 가지고 있어 지속 가능한 플라스틱 대체재로 자리 잡았다.</p>
<p>05 폴리프로필렌 (Polypropylene, PP)</p>
<p>1953년, 이탈리아의 화학자 고르디오니와 루이지 보르기 교수에 의해 개발되었다.</p>
<p>(Giorgio Natta, Luigi Borghi)</p>
<p>이후 1959년부터 본격적으로 상업 생산이 시작되었다.</p>
<p>비교적 안전한 플라스틱으로, 연소 시 유해가스를 발생시키지 않는 것이 큰 장점이다.</p>
<p>약 170°C 정도에서 연화가 시작되며, 그 온도 이하에서는 형태가 잘 유지된다.</p>
<p>반투명하고 견고하며 내약품성이 뛰어난 특성을 가져 음식물 쓰레기통, 약품통, 음식 식기 등 다양한 용도로 널리 사용된다.</p>
<p>06 폴리에틸렌 테레프탈레이트 (Polyethylene Terephthalate, PET)</p>
<p>1941년, 영국의 화학자 존 렉스 윈필드와 제임스 테넌트 딕슨에 의해 처음 합성되었다.</p>
<p>(John Rex Whinfield, James Tennant Dickson)</p>
<p>1973년, 듀폰사의 화학자 나다니엘 와이어스</p>
<p>(Nathaniel Wyeth)</p>
<p>그는 PET를 이용한 병 제조 기술을 개발했다.</p>
<p>1977년, 미국의 허쉬(Hershey) 사가 PET병을 채택하여 음료를 담기 시작했다.</p>
<p>기체 차단 능력 우수 외부 기체의 침투를 막아주므로, 음료수 병(콜라)과 같은 용도로 적합하다.</p>
<p>화약 및 약품 보관 부적합 화학적 안정성이 낮아 화약이나 강한 약품을 담기에는 적합하지 않다.</p>
<p>복잡한 내부 구조 재질의 내부 구조가 복잡하여 재활용이 어려운 복합재료는</p>
<p>대신 물리적인 형태를 변경하여 다른 용도로 활용하는 새활용(Upcycling)이 주로 이루어진다.</p>
<p>PET의 정보</p>
<p>밀도 차이 페트병(PET)의 밀도는 약 1.38 g/cm³로 물보다 무겁기 때문에 공기가 없으면 가라앉는다.</p>
<p>반면 뚜껑 소재로 주로 사용되는 폴리프로필렌(PP)의 밀도는 약 0.9 g/cm³로 물보다 가벼워 물에 뜬다.</p>
<p>이 원리를 이용해 물리적으로 분리하는 방법이 일반적이다.</p>
<p>뚜껑 닫아서 배출하기 페트병은 최대한 압축한 후 뚜껑을 닫아야 하며, 이를 통해 이물질 유입을 방지하고 분리 공정이 원활해질 수 있다.</p>
<p>접착제로 붙은 상표 일부 페트병은 재활용을 고려해 접착제를 사용하지 않거나 쉽게 제거 가능한 상표를 사용한다.</p>
<p>접착제로 붙어 있어 쉽게 제거되지 않는 상표는 굳이 제거하지 않고 그대로 배출해도 무방하다.</p>
<p>페트병 재활용 분리된 페트병은 잘게 부숴 PET 칩으로 만들어지며, 이를 활용해 섬유(폴리에스터 실), 충전재, 직물 등으로 재활용된다.</p>
<p>참고로, 다양한 종류의 플라스틱을 일일이 구별하기 어렵기 때문에, ’플라스틱’이라는 하나의 카테고리로 묶어서 배출하는 것이다.</p>
<p>페트병 색상 무색일수록 재활용이 용이하다.</p>
<p>색상이 섞이면 재활용 후 소재 활용도가 낮아져, 검은색이나 어두운 색으로 한정된다.</p>
<p>과거에는 다양한 색상의 페트병이 있었지만, 현재는 재활용성을 높이기 위해 무색 PET를 선호하는 추세이다.</p>
<p>테트라팩(Tetra Pak) 종이처럼 보이지만 실제로는 종이, 플라스틱, 알루미늄 층이 복합된 다층 포장재이다.</p>
<p>테트라팩 전용 인증 마크가 있는 제품은 재활용에 유리한 소재로 만들어졌을 가능성이 높다.</p>
<p>07 폴리카보네이트 (Polycarbonate, PC)</p>
<p>1956년, 독일의 화학 회사인 바이엘(Bayer AG)에서 유리를 대체하기 위해 개발된 플라스틱 소재.</p>
<p>뛰어난 투명성과 내구성을 자랑하며, 유리보다 가볍고 충격 저항성이 높아 다양한 산업에서 활용된다.</p>
<p>대표적으로 자동차 부품, 건축 자재, 전자기기, 그리고 보호 헬멧과 같은 안전 장비에 사용된다.</p>
<p>이는 얇고 가벼우면서도 충격에 강하고, 투명도가 높아 시야 확보에도 유리하기 때문이다.</p>
<p>강화유리보다 150배 강해 잘 깨지지 않아서 고강도, 고탄성이 요구될 때 유리 대체용으로 사용된다.</p>
<p>단점 다른 플라스틱에 비해 가격이 비싸며, 재질이 두꺼워질수록 투명도가 떨어지는 경향이 있다.</p>
<p>연소 시 유독가스를 배출할 수 있어, 안전한 소각이 어렵다.</p>
<p>뜨거운 물이나 기름과 접촉할 경우, 비스페놀 A(BPA)라는 환경호르몬이 검출될 수 있어 식품 용기로는 적합하지 않다.</p>
<p>활용 1969년: 닐 암스트롱의 달 착륙 우주복 헬멧 소재로 사용되어, 충격에 강하고 시야를 확보하는 역할을 했다.</p>
<p>1998년: Apple사가 출시한 iMac G3 컴퓨터의 투명 본체에 사용되어, 독특한 디자인과 내구성을 동시에 제공했다.</p>
<p>2008년: 베이징 올림픽의 선양 경기장에서는 투명한 지붕 소재로 폴리카보네이트가 사용되어, 가볍고 튼튼한 구조물로 시공되었다.</p>
<p>08 폴리 메타아크릴산 메틸 (Poly Methyl MethAcrylate) 또는 (아크릴, Acrylic)</p>
<p>투명도가 높은 열가소성 플라스틱.</p>
<p>흔히 ’아크릴 유리’라고 부르기도 한다.</p>
<p>1928년, 독일의 화학자 오토 뢴트겐(Otto Röhm)</p>
<p>그는 메타크릴산을 폴리머화하는 연구를 진행하면서 아크릴의 기반 물질인 PMMA를 개발했다.</p>
<p>그는 “뢰흐름과 하스(Röhm &amp; Haas)”라는 회사를 설립하고 상업화에 주력했다.</p>
<p>1933년, 이 회사는 PMMA를 상업적으로 생산할 수 있는 공정을 개발하고, 이를 “플렉시글라스(Plexiglas)”라는 이름으로 상표 등록했다.</p>
<p>이는 투명하고 가벼운 소재로 특히 2차 세계대전 당시 항공기의 캐노피와 잠수함의 관찰창 등에 사용되었다.</p>
<p>비슷한 시기에, 듀폰은 독자적으로 PMMA를 개발하여 “루사이트(Lucite)”라는 이름으로 생산을 시작했다.</p>
<p>이 역시 상업적으로 매우 성공하여 아크릴 산업의 주요 브랜드로 자리 잡았다.</p>
<p>유리보다 가볍고 뛰어난 투명도를 자랑하며, 열가소성이 높다. 가격이 저렴하고, 내후성과 내충격성이 우수하다.</p>
<p>또한, 연소 시 유독가스를 발생시키지 않으며, 환경호르몬을 포함하지 않아 안전하게 사용 가능하며, 환경에 미치는 영향도 적다.</p>
<p>유리와 유사한 수준의 투명도를 가지고 있어, 높은 투명도가 요구되는 곳에서 유리 대체용으로 사용한다.</p>
<p>특히, 수족관의 유리 대체용으로 자주 사용되는데, 이는 큰 규모의 수조를 안전하게 유지할 수 있기 때문이다.</p>
<p>폴리카보네이트(PC)에 비해 강도와 탄성은 다소 떨어지는 특징이 있다. 따라서, 고강도와 고탄성이 필요한 용도에서는 적합하지 않을 수 있다.</p>
<p>09 에폭시 (Epoxy)</p>
<p>1946년경부터 상용화된 열경화성 수지.</p>
<p>가열하면 신속하게 경화되어 작업 시간이 단축되며, 경화된 후 매우 단단하져 강한 충격과 하중을 견딜 수 있다.</p>
<p>또한, 물과 날씨 변화에 잘 견디며, 외부 환경에 대한 저항력이 높다.</p>
<p>주로 선박용 및 방수 도료, 보호 코팅 및 접착재, 토목 건축용 바닥재, LED 봉지 소재 등으로 다양한 분야에서 사용된다.</p>
<ol type="1">
<li>소음의 원인 주차장 바닥과 타이어가 마찰하여 발생하는 소음의 주된 원인은 바닥이 에폭시로 코팅되어 있기 때문이다.</li>
</ol>
<p>이 소음은 바닥 공사(코팅 처리)가 완료된 지 얼마 안 되었을 때 더욱 크게 나타난다.</p>
<p>만약 소음이 들리지 않는다면, 바닥이 마모되어 코팅이 다 닳은 상태일 수 있으며, 이 경우, 콘크리트와의 마찰로 인해 가루가 날릴 수 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>개구리 장갑 장갑의 개발자는 전 쇼트트랙 선수 김기훈(金琪焄)과 이준호(李準鎬)이다.</li>
</ol>
<p>선수 시절 장갑에 에폭시 액을 붙인 것이 시초였으며, 그 과정에서 개구리 장갑을 고안했다고 알려져 있다.</p>
<p>이 장갑은 마찰력을 높여주고, 코너링 시 손목의 유연성을 유지하며 안정성을 증가시키는 특징이 있다.</p>
<p>당시 규정상 장갑에 추가적인 부착물에 대한 제한이 없었으며, 코너링 시에 기존 장갑의 안정성이 부족해 이를 개선하고자 했다.</p>
<p>이후 장갑은 특허를 받지 않은 채 제작되어, 규제 없이 자유롭게 사용될 수 있었다.</p>
<p>10 멜라민 (Melamine)</p>
<p>1936년 독일에서 발명된 도기 느낌의 열경화성 수지.</p>
<p>멜라민(Melamine)과 포름알데히드(Formaldehyde)를 합성하여 제조되었으며, 이 소재는, 멜라민 수지(Melamine Resin)라고 불리기도 한다.</p>
<p>주로 식기, 특히 고기집에서 사용하는 하얀색 플라스틱 그릇 에 널리 사용된다.</p>
<p>가격이 저렴하고 무색 투명하며, 착색이 가능하다. 이 그릇은 가벼우면서도 내구성이 높아 일상적인 사용에 적합하다.</p>
<ol type="1">
<li>온도 제한 110도 이상의 뜨거운 음식을 담는 데는 적합하지 않다.</li>
</ol>
<p>고온 환경에서 멜라민이 변형되거나 유해 물질이 방출될 가능성이 있으므로,</p>
<p>오븐이나 전자레인지와 같은 고온 조리기구에서는 사용을 피하는 것이 바람직하다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>자외선 소독 불가 멜라민 소재는 자외선 소독이 불가능하여 위생 관리에 주의해야 한다.</li>
</ol>
<p>오랜시간 할 경우, 너무 딱딱해져 쉽게 부스러지거나 갈라질 수 있다. 제품에 따라서 다를 수 있으나 보통 3시간 이내를 권장한다.</p>
<p>11 바이오 플라스틱 (Bio plastics)</p>
<p>분해가 잘 되지 않는 전통적인 플라스틱 문제를 해결하기 위해 개발된 소재. 바이오플라스틱은 크게 두 가지 유형으로 나뉜다.</p>
<ol type="1">
<li>천연 물계 바이오플라스틱 (Biomass Plastic)</li>
</ol>
<p>녹말에 옥수수나 감자 전분을 혼합하여 제조한 바이오플라스틱으로, 제조 비용이 낮고 탄소 배출을 추가로 유발하지 않는다.</p>
<p>일반적으로 강도가 낮아 단단하지 않지만, 높은 유연성과 생분해성을 지닌다.</p>
<p>이 바이오플라스틱은 미생물에 의해 자연적으로 분해되므로, 환경에 미치는 부정적인 영향을 최소화할 수 있다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>생분해성 바이오플라스틱 (Biodegradable Plastic)</li>
</ol>
<p>특정 미생물이 선호하는 첨가제를 혼합하여 제작된 플라스틱으로, 약 50°C 이상의 환경에서 유해물질 방출 없이 1 ~ 2년 내에 완전히 분해된다.</p>
<p>천연물계 바이오플라스틱에 비해 강도가 높고 단단하며, 사용 후 분해 과정에서 미세플라스틱 생성을 억제한다.</p>
<p>이러한 특성 덕분에 다양한 생활용품과 어업에 사용되는 바닷그물 등에 활용되고 있다.</p>
<p>다만, 가격이 다소 높은 점이 단점으로 지적된다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_03_1.html</guid>
  <pubDate>Thu, 24 Oct 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>신소재</title>
  <link>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_0.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>신소재의 정의와 물질의 분류 체계 전반에 대해 다루고자 한다.</p>
<p>01 재료기술의 발전 소재 (재료, Material) 어떤 것을 만드는 데 바탕이 되는 재료. </p>
<p>신소재 (Advanced Material) 기존에 존재하지 않았거나, 기존의 소재에 비해 새로운 특성, 기능을 가진 소재. 이러한 소재는 현대 산업의 다양한 요구에 부응하기 위해 개발된다.</p>
<p>산업적 중요성 신소재는 새로운 기술이나 제품의 개발에 기초가 되는 소재로 사용된다. 전자기기, 항공 우주, 생명공학 등 여러 분야에서 신소재의 활용이 두드러진다.</p>
<p>기존 소재의 재발견 신소재의 범위는 단순히 완전히 새로운 물질에 국한되지 않는다. 기존의 소재(철, 알루미늄 등)도 새로운 특성이 발견되거나 첨단 산업에서 활용될 경우 신소재로 간주될 수 있다.</p>
<p>이는 과거에 비해 더 효율적이거나 혁신적인 사용 방식으로 발전시키는 것을 포함한다.</p>
<p>기존 소재의 새로운 활용 이전에는 쓸모없던 소재가 첨단 산업에서의 새로운 용도로 사용될 경우, 이러한 소재 또한 신소재의 범위에 포함된다.</p>
<p>특정 폐기물이 재활용되어 새로운 제품으로 재탄생하는 경우가 이에 해당된다.</p>
<p>신소재의 발전과 응용 신소재의 개발은 기술 혁신을 통해 이루어지며, 이는 새로운 물리적, 화학적, 기계적 성질을 통해 가능해진다.</p>
<p>연구와 개발을 통해 기존의 한계를 넘어서고, 다양한 산업의 요구에 맞춘 새로운 응용 가능성을 여는 것이 주된 목표이다.</p>
<p>신소재는 과학적 원리와 공학적 응용이 결합하여 발전한다.</p>
<p>과학 (科學, Science) 자연 현상과 물질의 성질을 이해하고 설명하는 학문.</p>
<p>이를 위해 실험과 관찰을 통해 데이터와 원리를 수집하고, 이론을 개발하여 자연의 규칙을 파악하는 것이 주요 목표이다.</p>
<p>주로 ” 왜? ” 라는 질문에 답하고, 현상을 설명하는 데 중점을 둔다.</p>
<p>공학 (工學, Engineering) 과학적 원리를 실제 문제를 해결하는 데 응용하는 분야.</p>
<p>이는 주어진 자원과 기술을 활용하여 인류의 필요를 충족시키는 제품, 시스템, 과정 등을 설계하고 개발하는 과정을 포함한다.</p>
<p>주로 ” 어떻게? ” 라는 질문에 초점을 맞추며, 실용적이고 기능적인 솔루션을 창출하는 데 중점을 둔다.</p>
<p>03 고체의 구분 - 구성성분 유기재료 (有機材料, Organic Materials) 주로 탄소를 포함한 화합물로 구성되며, 생명체에서 유래하는 물질.</p>
<p>동물의 배설물로 자란 식물에서 얻어지는 화학 비료 없이 자연적으로 성장한 유기체에서 비롯된 물질을 포함한다.</p>
<p>유기물은 탄소, 수소, 산소 등의 원소로 이루어져 있다.</p>
<p>무기재료 (無機材料, Inorganic Materials) 일반적으로 탄소와 수소의 결합을 포함하지 않는 물질.</p>
<p>무기물은 금속, 광물, 세라믹, 그리고 일반적으로 자연계에서 발견되는 다양한 물질을 포함한다.</p>
<p>기 (基) ’기’라는 개념은 여러 맥락에서 사용될 수 있는데, 여기서는 물질이나 기계, 또는 장기의 기본 원리와 역할을 의미한다.</p>
<p>기계의 기(機)는 기능이나 역할을 나타내고, 생명체의 기(氣)는 생명 활동에 필수적인 원리와 물질적 기반을 의미한다.</p>
<p>유기화학과 무기화학 유기화학은 탄소 화합물의 구조, 성질, 반응을 연구하는 분야이며, 무기화학은 탄소 화합물을 제외한 물질의 화학을 연구하는 분야이다.</p>
<p>두 분야는 소재의 출발점으로 중요한 역할을 한다.</p>
<p>04 물질의 분류 계통 금속 (Metals) 전도성이 뛰어나고, 강도와 연성이 좋은 특성을 지니고 있다. 일반적으로 기계적 성질에 따라 여러 종류로 나눌 수 있다.</p>
<p>금속은 독립적으로 연구되며, 다양한 산업에서 기초 재료로 활용된다.</p>
<p>섬유 (Fibers) 천연 섬유 (면, 울)와 합성 섬유 (나일론, 폴리에스터)로 나눌 수 있다. 주로 직물, 의류, 그리고 복합 재료로 사용된다.</p>
<p>반도체 (Semiconductors) 전기적 성질이 금속과 절연체 사이에 위치한 물질. 일반적으로 실리콘과 같은 원소가 사용된다.</p>
<p>전자 기기에서 중요한 역할을 하며, 이 분야는 전문적이고 복잡하여 다루기 어려운 경우가 많다.</p>
<p>세라믹 (Ceramics) 비금속 무기물로, 일반적으로 내열성, 경도, 내식성이 우수하다. 도자기, 타일, 전자기기 부품 등 다양한 용도로 사용된다.</p>
<p>고분자 (Polymers) 반복적인 단위로 구성된 분자로, 플라스틱과 같은 합성 고분자가 포함된다. 다양한 특성을 가질 수 있으며, 생활용품에서 산업용 자재까지 폭넓게 사용된다.</p>
<p>바이오소재 (Biomaterials) 생체적합성을 갖춘 물질로, 의학 및 생명공학 분야에서 사용된다. 인공장기, 조직 공학, 약물 전달 시스템 등에 활용된다.</p>
<p>나노소재 (Nanomaterials) 나노미터 규모의 물질로, 독특한 물리적, 화학적 성질을 가지고 있다. 다양한 산업 분야에서 혁신적인 응용이 가능하다.</p>
<p>05 반도체 (Semiconductor) 전도체와 절연체의 중간 성질을 가지며, 전기 전도도가 특정 조건에 따라 변하는 물질이다.</p>
<p>일반적으로 전기가 잘 통하지 않지만, 특정한 조건이나 불순물을 추가함으로써 전기 전도성을 조절할 수 있다.</p>
<p>부도체 → 도체 순수한 실리콘(Si)과 같은 반도체는 기본적으로 부도체이다. 하지만 여기서 불순물(붕소, 인)을 도핑함으로써 전기 전도성을 조절할 수 있다.</p>
<p>붕소를 추가하면 p형 반도체가 생성되고, 인을 추가하면 n형 반도체가 생성된다. 이들 두 가지 유형의 반도체가 결합하여 다양한 전자기기를 만든다.</p>
<p>전류 제어 반도체는 전류의 흐름을 제어하는 데 매우 중요한 역할을 한다. 이를 통해 스위치, 다이오드, 트랜지스터 등의 다양한 전자 소자를 만들 수 있다. 전자 산업에서 반도체 소자는 신호 증폭, 스위칭, 전력 관리 등 다양한 기능을 수행한다.</p>
<p>다양한 성질 구현 과거에는 금속 재료를 대량으로 사용하여 회로를 구성해야 했지만, 현재는 극소량의 불순물을 도핑함으로써 다양한 특성을 가진 반도체 소자를 제조할 수 있게 되었다.</p>
<p>이러한 변화는 전자 기기의 소형화와 성능 향상에 기여하고 있다.</p>
<p>06 고체의 구분 - 결정질 (Crystalline) 원자가 규칙적으로 배열되어 3차원 구조를 형성한 물질. 이러한 배열의 규칙성을 ” 크리스탈 ” 이라고 부른다.</p>
<p>결정을 구성하는 원자 간의 결합이 일정한 패턴을 유지하는 것이 특징이다.</p>
<p>단결정 (Single Crystal) 원자 구조가 하나의 규칙적 배열로 이루어진 결정. 즉, 결정의 모든 부분이 동일한 결정 격자 구조를 가진다.</p>
<p>다이아몬드, 실리콘 등이 있다. 이들은 특정한 방향으로 잘라내어도 동일한 성질을 유지한다.</p>
<p>다결정 (Multicrystalline) 여러 개의 단결정들이 집합하여 형성된 결정이다. 각 결정이 규칙성이 다르며, 여러 개의 결정이 혼합되어 있는 상태.</p>
<p>대부분의 금속, 세라믹 등에서 다결정 형태가 흔히 나타난다.</p>
<p>비정질 (Amorphous) 원자 배열에 규칙성이 없는 상태. 즉, 원자가 무작위로 배열되어 있어 일정한 구조를 가지지 않는다.</p>
<p>결정과 구분하기 위해 ” 비결정 ” 이라고도 부르지 않는다. 유리, 고분자 물질 등이 있으며, 이들은 특정한 형태나 구조를 갖지 않는다.</p>
<p>결정 분포 생명체를 제외한 자연에서 존재하는 모든 물질은 일반적으로 다결정 상태로 발견된다. 이는 자연에서 형성되는 과정에서 여러 결정이 섞이고 각기 다른 결합을 이루기 때문이다.</p>
<p>단결정을 만들기 위해서는 강압적인 제약을 가해야 하므로 제조 비용이 비싸다. 비정질 물질은 단결정에 비해 제조가 덜 복잡하지만 여전히 어려움이 따른다.</p>
<p>LED 발광 성능 결정 구조 및 원소의 산소(O) 포함 여부에 따라 다르며, 이는 결정질 특성과 관련이 있다.</p>
<p>07 역사적 배경 프로메테우스 (Προμηθεύς, Promētheus) 그리스 신화에서 인간에게 불 을 가져다준 신으로, 인간 문명의 상징적인 역할을 한다.</p>
<p>불의 상징성 인간이 자연환경을 극복하고 발전하는 데 기여한 중요한 요소이다.</p>
<p>불의 최초 사용 (약 50만 년 전) 인간이 불을 처음 사용하게 되면서 생긴 독보적인 3 가지 역할이 있다.</p>
<ol type="1">
<li>식품의 변질과 살균</li>
</ol>
<p>불로 고기와 생선을 조리함으로써, 미생물의 생존을 막고 식품이 더 부드럽고 맛있어지는 효과를 얻었다.</p>
<ol start="2" type="1">
<li>영양 섭취 증가</li>
</ol>
<p>조리된 식사는 소화가 용이하고 영양소의 흡수를 촉진하여, 인류의 식생활을 풍요롭게 만들었다.</p>
<ol start="3" type="1">
<li>뇌의 성장</li>
</ol>
<p>더 나은 영양 상태는 뇌의 발달을 촉진하여 인지 능력이 향상되고, 결과적으로 인간의 수명이 연장되는 데 기여했다.</p>
<p>농경생활의 시작 강가 주변의 촉촉한 흙에 떨어진 식물의 씨앗이 잘 자라는 것을 관찰한 초기 인류는, 강가에서 농사를 시작하게 되었다.</p>
<p>이러한 경험은 인간이 정착 생활을 하게 되는 중요한 계기가 된다. 농사를 잘하는 사람들이 중심이 되어 점차 부족이 형성되었고, 이는 사회적 구조와 협력의 시작을 알렸다.</p>
<p>도자기 제조의 혁신 강가 주변의 흙을 이용해 만든 그릇이 햇볕 에 말려 단단해지는 것을 발견하였고, 불로 가열했을 때 그 성질이 획기적으로 변화함을 알게 되었다.</p>
<p>이로 인해 최초의 토기가 만들어지게 되었으며, 이는 재료 공학의 출발점이 되었다.</p>
<p>신석기 시대 토기에서 발견된 곡물의 잔해들은 농경생활과 강가의 정착 생활을 추론하는 데 도움을 준다. 이러한 발견은 신석기 시대의 특징을 나타내며, 인류의 생활 방식에 큰 변화를 가져온 시기를 알린다.</p>



 ]]></description>
  <category>code</category>
  <category>analysis</category>
  <guid>https://shinjihan.github.io/studylog/misc/mse_01_0.html</guid>
  <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 15:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
